<resources>
    <string name="app_name">Swasthya</string>
    <string name="LOGO">SWASTHYA</string>
    <string name="dummyShortText">Travel delhi like never before. Although there are shaded areas in the complex but it is always good to carry sunscreen or sunglasses especially during summer.</string>
    <string name="terms_text">By signing up you agree to our Terms of Use, Privacy Policy and Rules.</string>
    <string name="privacy">Before signing in make sure you agree to our Terms and Conditions and Privacy Policy.</string>

    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="daily_tips">1. उन चीजो को ना करे जिन्हें आप करना पसंद ही नही करते. ज़िन्दगी बदलती है और आपको भी बदलते रहना है. यदि आप कोई काम अब और नही करना चाहते तो उसे करना छोड़ दीजिये. (भले ही ऐसा करने में थोडा समय लग सकता है.)

\n\n2. एक समय में एक ही काम करे. ऐसा करते समय आपको अच्छा परिणाम मिलेगा और आप अच्छा महसुस करोगे और कम दुःखी होंगे.

3. हर रविवार को कम से कम 10 से 15 मिनट पुरे सप्ताह की प्लानिंग करने में बिताये. उस समय में अपने पुरे सप्ताह के प्लान के बारे में लिखे, अपनी टू-डू-लिस्ट को देखकर उस हिसाब से तैयारी करे. इससे आप अपने कामो को पूर्णता से कर सकते हो, ऐसा करने से आप अपने सारे काम बिना किसी चिंता के आराम से कर सकोगे.
\n\n
4. सभी खाद्य सामग्री की शॉपिंग सप्ताह में एक ही बार करे. इससे आप अपना समय, ऊर्जा और पैसे भी बचा सकते हो.
\n\n
5. जब आप दुःखी हो, किसी समस्या में हो या अपने भुत-भविष्य की चिंता कर रहे हो तो बैली (Belly) से 2 मिनट तक लंबी साँस ले और जो हवा अंदर-बाहर हो रही है केवल उसी पर ध्यान दे. इससे आपका शरीर शांत रहेगा और आपके दिमाग को दोबारा वर्तमान पल में लायेगा.
\n\n
6. चीजो को पूर्णता से करने को कोशिश न करे. आप चीजो को अच्छी तरह से कर सकते हो और जब अच्छी तरह से कर सकते हो तब आपको जरूर करते रहना चाहिये. चीजे जिन रास्तो में पूरी होती है उन्ही वही पूरा होने दे, उनका रास्ता बदलकर पूर्णता से करने की कोशिश न करे.
\n\n
7. दिन में एक बार सभी की जाँच करे. मैं अपने ईमेल इनबॉक्स, ब्लॉग स्टॅटिस्टिक, ऑनलाइन अर्निंग, ट्विटर और फेसबुक को दिन में सिर्फ एक ही बार देखता हु. मेरे कार्य समय के खत्म होते ही हम इन सभी को देखता हु क्योकि मैं कभी अपनी ऊर्जा और ध्यान को व्यर्थ नही गवाता.
\n\n
8. रोज़ छोटे दयालुता भरे एक्ट का चुनाव करे. आलोचना भरे कामो को रकने से अच्छा दयालुता भरे एक्ट में अभिनय करे.
\n\n
9. उन चीजो को फेंक दे जिनका पिछले 1 साल से आपने उपयोग न किया हो. जो चीजे आपके पास है उन्ही के बल पर आगे बढे और अपनेआप से पूछे की क्या पिछले साल उन चीजो का उपयोग किया था. यदि नही तो उन्हें किसी और को या फिर अपने दोस्त को दे दे या फेंक दे.
\n\n
10. रोज़ अपनेआप से एक सरल प्रश्न पूछे. प्रश्न जैसे की, “अभी कौनसी महत्वपूर्ण चीज है जो मै कर सकता हु?” और “परिस्थिति को सरल बनाने के लिये कौनसा छोटा कदम मुझे लेना चाहिये?”.
\n\n
11. चीजो को उन्ही के जगह पर रहने दे. यदि सबकुछ अपनी वास्तविक जगह पर ही रहे तो काम होने पर आपको वो आसानी से मिल जायेंगी.
\n\n
12. उन चीजो के सब्सक्रिप्शन को बंद कर दे जिसे आप बहोत कम पढ़ते या देखते हो.
\n\n
13. छोटे ईमेल लिखे. साधारणतः मैं कम वाक्यो वाले, अक्सर 1 से 5 वाक्यो के ही ईमेल लिखता हु. लेकिन यदि आप छोटे से छोटा ईमेल लिखो तो आप आसानी से बड़ी से बड़ी परिस्थिति को छोटे शब्दों में बयाँ कर सकते हो.
\n\n
14. अनुमान लगाने की बजाये पूछे. दिमाग को पढ़ना काफी मुश्किल है. इसीलिये अंदाज़ा लगाने की बजाये पूछे और बातचीत करे. इससे आप ग़लतफ़हमी, मुश्किलो और नकारात्मकता और समय के व्यर्थ होने से बच सकते हो.
\n\n
15. छोटे से छोटे कार्यस्थल का उपयोग करे. मेरा कार्यस्थल केवल एक लैपटॉप है जो एक छोटे से लकड़ी के टेबल पर रखा हुआ है. जिसपर पीछे की तरफ पानी का गिलास भी रखा होता है. मेरे कार्यस्थल पर मैं, कंप्यूटर और केवल पानी ही होता है.
\n\n
16. सभी को खुश करना बंद करे. क्योकि हम सभी की ज़िन्दगी में ऐसे कुछ लोग जरूर होते है जिन्हें साथ लेकर हम कभी आगे नही बढ़ सकते इसीलिये सभी को खुश करने की कोशिश न करे.</string>

    <string name="_20">स्वस्थ रहने के 20 सूत्र</string>


    <string name="_30">\u00a9 Swasthya</string>

    <string name="_5_min_read_by_surbhi_chaursayia"><u>5 min read | By Team Swasthya</u></string>
    <string name="tips">" गुणकारी टिप्स "</string>


    <!-- Adding All Titles here for content -->
    <string name="title_a"> 5 टिप्स सेहत के लिए </string>
    <string name="title_b"> स्वस्थ रहने की 10 अच्छी आदतें </string>
    <string name="title_c"> सुपर फूड्स </string>
    <string name="title_d"> लम्‍बा होना है? तो करिए ये योगासन </string>
    <string name="title_e"> स्वस्थ रहने के नौ टिप्स </string>
    <string name="title_f"> स्वस्थ रहने के 20 सूत्र </string>
    <string name="title_g"> फिट रहना है तो अपनाएं ये छोटे-छोट टिप्‍स </string>

    <!-- Adding All Headings here for content -->
    <string name="heading_a">भारतीय संस्कृति में जीने के कुछ ऐसे तौर-तरीके हैं जिनका हम कई पीढ़ियों से पालन करते आ रहे हैं, जैसे – उपवास करना, उठने और बैठने के ढंग, और पानी भरकर रखने के लिए तांबे के बर्तनों का प्रयोग !</string>
    <string name="heading_b">heading B</string>
    <string name="heading_c">सर्दियों का मौसम आते ही जहां एक ओर मन में उल्‍लास भर उठता है, वहीं दूसरी ओर स्‍वास्‍थ्‍य की दृष्टि से ये मौसम कई बार खतरनाक भी साबित होता है। सर्दियों के मौसम में कई तरह की परेशानियां आती हैं। लेकिन हमारी प्रकृति ने इन समस्याओं से लड़ने के लिए कई चीजें दी हैं, जिनकी मदद से आप सर्दियों में आने वाली समस्‍याओं से बच सकते हैं। ऑरीफ्लेम इंडिया की आहार विशेषज्ञ सोनिया नारंग के मुताबिक, सर्दियों की समस्याओं से निपटने के लिए कुछ सुपरफूड्स बेहद मददगार हो सकते हैं !</string>
    <string name="heading_d">योग में भला क्‍या असंभव है। अगर आप मोटे हैं और पतला होना चाहते हैं, तो संभव है। अगर आप तनाव मुक्‍त होना चाहते हैं, तो ये भी संभव है और अगर आप लम्‍बे होना चाहते हैं, ये भी संभव है। जी हां, अब आप अपनी लम्‍बाई बढ़ाने के लिए अपना सकते हैं योग का रास्‍ता। करना क्‍या है ये हम आपको बताते हैं।
खड़े होकर किया जाने वाला ताड़ासन लम्‍बाई बढ़ाने में मदद करता है और तो और ये असान भी बहुत है। इसे बड़ी ही आसानी से किसी भी उम्र में किया जा सकता है।</string>
    <string name="heading_e">heading e</string>
    <string name="heading_f">दिनचर्या में थोड़ा-सा व आसान परिवर्तन आपको स्वस्थ व दीर्घायु बना सकता है। बशर्ते आप कुछ चीजों को जीवनभर के लिए अपना लें और कुछ त्याज्य चीजों को हमेशा के लिए दूर कर दें। इसके लिए अपनाइए सरल-सा 20 सूत्री जीवन। </string>
    <string name="heading_g">दHeading g</string>


    <!-- Adding All Description here for content -->

    <string name="desc_a">\n<b>1. योगिक विज्ञान में कुछ ऐसे सरल उपाय हैं सेहत और स्वस्थ के लिए उत्तम हैं। जैसे : उपवास करना, उठने और बैठने के ढंग, और पानी भरकर रखने के लिए
        तांबे के बर्तनों का प्रयोग इस ब्लॉग में पढ़ते हैं ऐसे ही कुछ तरीकों के पीछे छुप्पे विज्ञान के बारे में।</b>
        \n\n<b><font color="#E98E08">1. तांबे के बर्तन का पानी पीयें</font></b>\n\n
अगर आप पानी को रात भर या कम से कम चार घंटे तक तांबे के बर्तन में रखें तो यह तांबे के कुछ गुण अपने में समा लेता है।
ताम्बे के बर्तन से पानी पीएं. यह पानी खास तौर पर आपके लीवर के लिए और आम तौर पर आपकी सेहत और शक्ति-स्फूर्ति के लिए उत्तम होता है। अगर पानी बड़ी तेजी के
        साथ पंप हो कर अनगिनत मोड़ों के चक्कर लगाकर लोहे या प्लास्टिक की पाइप के सहारे आपके घर तक पहुंचता है तो इन सब मोड़ों से रगड़ाते टकराते गुजरने के कारण
        उसमें काफ़ी दोष आ जाता है। लेकिन पानी में याद्दाश्त के साथ साथ अपने मूल रूप में वापस पहुंच पाने की शक्ति भी होती है। अगर आप नल के इस पानी को एक घंटे
        तक बिना हिलाये-डुलाये रख देते हैं तो दोष अपने आप खत्म हो जाता है।
        \n\n\n<b><font color="#E98E08">2. शरीर को नींद नहीं, आराम दें</font></b>\n\n\n
आप सोने किस वक्त जाते हैं, यह तो आपके लाइफ स्टाइल पर निर्भर करता है, लेकिन महत्व इस बात का है कि आपको कितने घंटे की नींद की जरूरत है। अकसर कहा जाता है कि दिन में आठ घंटे की नींद लेनी ही चाहिए।
        आपके शरीर को जिस चीज की जरूरत है, वह नींद नहीं है, वह आराम है। अगर आप पूरे दिन अपने शरीर को आराम दें, अगर आपका काम, आपकी एक्सरसाइज सब कुछ आपके लिए एक आराम की तरह हैं
        तो अपने आप ही आपकी नींद के घंटे कम हो जाएंगे। लोग हर चीज तनाव में करना चाहते हैं। मैंने देखा है कि लोग पार्क में टहलते वक्त भी तनाव में होते हैं। अब इस तरह का व्यायाम तो आपको फायदे
        की बजाय नुकसान ही करेगा, क्योंकि आप हर चीज को इस तरह से ले रहे हैं जैसे कोई जंग लड़ रहे हों। आप आराम के साथ क्यों नहीं टहलते? चाहे टहलना हो या जॉगिंग, उसे पूरी मस्ती और आराम
        के साथ क्यों नहीं कर सकते?
        \n\n\n<b><font color="#E98E08">3. दो हफ्ते में एक बार उपवास करें</font></b>\n\n
आप शरीर के प्राकृतिक चक्र से जुड़ा ‘मंडल’ नाम की एक चीज होती है। मंडल का मतलब है कि हर 40 से 48 दिनों में शरीर एक खास चक्र से गुजरता है।
हर चक्र में तीन दिन ऐसे होते हैं जिनमें आपके शरीर को भोजन की आवश्यकता नहीं होती। अगर आप अपने शरीर को लेकर सजग हो जाएंगे तो आपको खुद भी इस बात का अहसास
        हो जाएगा कि इन दिनों में शरीर को भोजन की जरूरत नहीं होती। इनमें से किसी भी एक दिन आप बिना भोजन के आराम से रह सकते हैं।
11 से 14 दिनों में एक दिन ऐसा भी आता है, जब आपका कुछ भी खाने का मन नहीं करेगा। उस दिन आपको नहीं खाना चाहिए। आपको यह जानकार हैरानी होगी कि कुत्ते और बिल्लियों
        के अंदर भी इतनी सजगता होती है। कभी गौर से देखें,बस इस समस्या के समाधान के लिए अपने यहां एकादशी का दिन तय कर दिया गया। हिंदी महीनों के हिसाब से देखें तो हर 14 दिनों
        में एक बार एकादशी आती है।
        \n\n\n<b><font color="#E98E08">4. पीठ को सीधा रखकर बैठें</font></b>\n\n
शरीर के भीतरी अंगों के आराम में होने का खास महत्व है। इसके कई पहलू हैं। फिलहाल हम इसके सिर्फ एक पहलू पर विचार कर रहे हैं। शरीर के ज्यादातर महत्वपूर्ण भीतरी अंग छाती और पेट के
        हिस्से में होते हैं। ये सारे अंग न तो सख्त या कड़े होते हैं और न ही ये नट या बोल्ट से किसी एक जगह पर स्थिर किए गए हैं। ये सारे अंग ढीले-ढाले और एक जाली के अंदर झूल
        रहे से होते हैं। इन अंगों को सबसे ज्यादा आराम तभी मिल सकता है, जब आप अपनी रीढ़ को सीधा रखकर बैठने की आदत डालें।
पीठ को सीधा रखें
आधुनिक विचारों के मुताबिक, आराम का मतलब पीछे टेक लगाकर या झुककर बैठना होता है। लेकिन इस तरह बैठने से शरीर के अंगों को कभी आराम नहीं मिल पाता।
शरीर को सीधा रखने का मतलब यह कतई नहीं है कि हमें आराम पसंद नहीं है, इसलिए यह जरूरी है कि हम अपने शरीर को इस तरह तैयार करें कि रीढ़ को सीधा रखते हुए
        हमारे शरीर का ढांचा और स्नायुतंत्र आराम की स्थिति में बने रहें।
</string>


    <string name="desc_b">\n\n1.  कहीं भी बाहर से घर आने के बाद, किसी बाहरी वस्तु को हाथ लगाने के बाद, खाना बनाने से पहले, खाने से पहले, खाने के बाद और बाथरूम का उपयोग करने के बाद हाथों को अच्छी तरह साबुन से धोएं। यदि आपके घर में कोई छोटा बच्चा है तब तो यह और भी जरूरी हो जाता है। उसे हाथ लगाने से पहले अपने हाथ अच्छे से जरूर धोएं। 
\n\n\n2.  घर में सफाई पर खास ध्यान दें, विशेषकर रसोई तथा शौचालयों पर। पानी को कहीं भी इकट्ठा न होने दें। सिंक, वॉश बेसिन आदि जैसी जगहों पर नियमित रूप से सफाई करें तथा फिनाइल, फ्लोर क्लीनर आदि का उपयोग करती रहें। खाने की किसी भी वस्तु को खुला न छोड़ें। कच्चे और पके हुए खाने को अलग-अलग रखें। खाना पकाने तथा खाने के लिए उपयोग में आने वाले बर्तनों, फ्रिज, ओवन आदि को भी साफ रखें। कभी भी गीले बर्तनों को रैक में नहीं रखें, न ही बिना सूखे डिब्बों आदि के ढक्कन लगाकर रखें।
 \n\n\n3.  ताजी सब्जियों-फलों का प्रयोग करें। उपयोग में आने वाले मसाले, अनाजों तथा अन्य सामग्री का भंडारण भी सही तरीके से करें तथा एक्सपायरी डेट वाली वस्तुओं पर तारीख देखने का ध्यान रखें।\n\n\n   4.  बहुत ज्यादा तेल, मसालों से बने, बैक्ड तथा गरिष्ठ भोजन का उपयोग न करें। खाने को सही तापमान पर पकाएं और ज्यादा पकाकर सब्जियों आदि के पौष्टिक तत्व नष्ट न करें। साथ ही ओवन का प्रयोग करते समय तापमान का खास ध्यान रखें। भोज्य पदार्थों को हमेशा ढंककर रखें और ताजा भोजन खाएं।
 \n\n\n5.  खाने में सलाद, दही, दूध, दलिया, हरी सब्जियों, साबुत दाल-अनाज आदि का प्रयोग अवश्य करें। कोशिश करें कि आपकी प्लेट में वैरायटी ऑफ फूड शामिल हो। खाना पकाने तथा पीने के लिए साफ पानी का उपयोग करें। सब्जियों तथा फलों को अच्छी तरह धोकर प्रयोग में लाएं। \n\n\n  6.  खाना पकाने के लिए अनसैचुरेटेड वेजिटेबल ऑइल (जैसे सोयाबीन, सनफ्लॉवर, मक्का या ऑलिव ऑइल) के प्रयोग को प्राथमिकता दें। खाने में शकर तथा नमक दोनों की मात्रा का प्रयोग कम से कम करें। जंकफूड, सॉफ्ट ड्रिंक तथा आर्टिफिशियल शकर से बने ज्यूस आदि का उपयोग न करें। कोशिश करें कि रात का खाना आठ बजे तक हो और यह भोजन हल्का-फुल्का हो।
 \n\n\n7.  अपने विश्राम करने या सोने के कमरे को साफ-सुथरा, हवादार और खुला-खुला रखें। चादरें, तकियों के गिलाफ तथा पर्दों को बदलती रहें तथा मैट्रेस या गद्दों को भी समय-समय पर धूप दिखाकर झटकारें। \n\n\n  8.  मेडिटेशन, योगा या ध्यान का प्रयोग एकाग्रता बढ़ाने तथा तनाव से दूर रहने के लिए करें।  \n\n\n9.  कोई भी एक व्यायाम रोज जरूर करें। इसके लिए रोजाना कम से कम आधा घंटा दें और व्यायाम के तरीके बदलते रहें, जैसे कभी एयरोबिक्स करें तो कभी सिर्फ तेज चलें। अगर किसी भी चीज के लिए वक्त नहीं निकाल पा रहे तो दफ्तर या घर की सीढ़ियां चढ़ने और तेज चलने का लक्ष्य रखें। कोशिश करें कि दफ्तर में भी आपको बहुत देर तक एक ही पोजीशन में न बैठा रहना पड़े। 
 \n\n\n10.  45 की उम्र के बाद अपना रूटीन चेकअप करवाते रहें और यदि डॉक्टर आपको कोई औषधि देता है तो उसे नियमित लें। प्रकृति के करीब रहने का समय जरूर निकालें। बच्चों के साथ खेलें, अपने पालतू जानवर के साथ दौड़ें और परिवार के साथ हल्के-फुल्के मनोरंजन का भी समय निकालें।</string>


    <string name="desc_c">\n<b><font color="#800F94">अश्वगंधा की जड़ :</font> </b>\n\nअश्वगंधा की जड़ पारंपरिक भारतीय चिकित्सा पद्धति में कारगार आयुर्वेदिक दवा के रूप में प्रयोग की जाती है। इसे एक एडप्टोजन माना जाता है। मतलब यह कि एक ऐसी जड़ीबूटी है, जो शारीरिक ऊर्जा सुधारने में, खिलाड़ियों की क्षमता बढ़ाने में, रोग प्रतिरोधक क्षमता सुधारने और प्रजनन क्षमता बढ़ाने में काफी कारगर मानी जाती है।

        \n\n\n<b><font color="#800F94">हल्दी :</font></b>\n\nरोग प्रतिरोधक क्षमता बढ़ाने के लिए हल्दी का इस्‍तेमाल खूब किया जाता है। एंटी-बैक्टिरियल, एंटी-फंगल और एंटी-वायरल के तौर पर यह शरीर की प्रतिरक्षा प्रणाली को मजबूत बनाने में मददगार है। हल्‍दी को अगर गर्म दूध में डालकर लिया जाए, तो ये और भी ज्‍यादा फायदेमंद साबित होती है। 


        \n\n\n<b><font color="#800F94">चिया के बीज :</font> </b>\n\nचिया के बीज प्रोटीन, ओमेगा 3 फैटी एसिड्स और महत्वूपर्ण खनिज का स्रोत हैं। बेहतर लाभ के लिए इन्हें रात भर पानी में भिगो कर सुबह लें।


        \n\n\n<b><font color="#800F94">गाजर :</font> </b>\n\nसर्दियों के मौसम में ही आती है मजेदार गाजर... गाजर में बीटा कैरोटीन होता है, जिसे शरीर विटामिन-ए में तब्दील कर देता है। विटामिन-ए प्रतिरोधक प्रणाली के लिए, संक्रमण से बचाने के लिए और फेफड़ों को स्वस्थ रखकर सांस की बिमारियों के खतरे को कम करने में मददगार होता है। साथ ही यह त्वचा पर उम्र के असर को कम करने के लिए भी एक बेहतरीन है।
        \n\n\n<b><font color="#800F94">लहसुन : </font></b>\n\nलहसुन खाने के स्वाद को बढ़ाने के साथ ही कई गुणों से भरपूर है। लहसुन में कैलोरी काफी कम होती हैं साथ ही यह फाइटोन्यूट्रिएंट एनिथोल से भरपूर होता है, जो रोग प्रतिरोधक क्षमता को बढ़ाने में मददगार है।


        \n\n\n<b><font color="#800F94">चुकंदर :</font> </b>\n\nचुकंदर में लाभवर्धक फाइटोकेमिकल्स और एंटीऑक्सिडेंट्स प्रचुर मात्रा में होते हैं जो स्वस्थ कोशिकाओं और उनके डीएनए को नुकासन पहुंचाने वाले मुक्त कणों से लड़ने में मदद करता है और प्रतिरक्षा प्रणाली को सुदृढ़ करता है
</string>

    <string name="desc_d">\n\n यूं करें ताड़ासन -\n\n दोनों एडी और पंजे थोड़े से गैप देकर खड़े हों। \n\n- दोनों हाथ कमर की सीध में ऊपर की ओर रखें और हथेलियों को मिलाएं। \n\n- दोनों हाथों की अंगुलियां भी आपस में मिली होनी चाहिए। \n\n- कमर सीधी, नजरें सामने की ओर व गर्दन सीधी रखें। \n\n- दोनों एडियां भी ऊपर की और उठती हैं और शरीर का पूरा भार पंजों पर डाल दें। \n\n- हाथ-पैरों को उठाते हुए पेट अंदर करें। इससे आपका संतुलन खराब नहीं होगा।
        \n\n\nताड़ासन के फायदे \n\n जिन लोगों की लम्‍बाई कम होती है उनके लिए यह आसन बहुत ही फायदेमंद है। इतना ही नहीं पैरों में होने वाले दर्द से भी ये राहत दिलाता है।</string>


    <string name="desc_e">\n\n1 .अगर सुख की नींद सोना हो तो सोते समय चिंता न करें, प्रभुनाम का चिंतन करें।\n\n2. पाचन शक्ति ठीक रखनी हो तो ठीक वक्त पर भोजन करें और प्रत्येक कौर को 32 बार चबाएँ।\n\n3. यदि यौनशक्ति ठीक रखनी हो तो कामुक चिंतन न किया करें और सप्ताह में एक से अधिक बार सहवास न किया करें!\n\n4. यह गलतफहमी है कि अण्डा, माँस खाने से बल बढ़ता है और शराब पीने से आनंद आता है। अण्डा, माँस खाने से शरीर मोटा-तगड़ा जरूर हो सकता है पर कुछ बीमारियाँ भी इसी से पैदा होती हैं। शराब पीने से आनंद नहीं आता, बेहोशी आती है और बीमारियाँ होती हैं।\n\n5. अपनी आर्थिक शक्ति से अधिक धन खर्च करने वाला कर्जदार हो जाता है। अपनी शारीरिक शक्ति से अधिक श्रम करने वाला कमजोर हो जाता है। अपनी क्षमता से अधिक विषय भोग करने वाला जल्दी बूढ़ा और नपुंसक हो जाता है और अपने से अधिक बलवान से शत्रुता करने वाला नष्ट हो जाता है।\n\n6. भोजन करते समय और सोते समय किसी भी प्रकार की चिंता, क्रोध या शोक नहीं करना चाहिए। भोजन से पहले हाथ और सोने से पहले पैर धोना तथा दोनों वक्त मुँह साफ करना हितकारी होता है।\n\n7. यदि आप मुफ्त में स्वस्थ और चुस्त बने रहना चाहते हैं तो आपको तीन काम करना चाहिए। पहला तो प्रातः जल्दी उठकर वायु सेवन के लिए लम्बी सैर के लिए जाना और दूसरा ठीक वक्त पर खूब अच्छी तरह चबा-चबाकर खाना तथा तीसरा दोनों वक्त शौच अवश्य जाना।\n\n8. बीमारी की अवस्था में, बीमारी से मुक्त होने के बाद, भोजन करने के बाद, परिश्रम या यात्रा से थके होने पर प्रातःकाल तथा सूर्यास्त के समय और उपवास करते समय विषय भोग करना बहुत हानिकारक होता है।\n\n9. यदि आप सुख चाहते हैं तो दुःख देने वाला काम न करें, यदि आप आनंद चाहते हैं तो स्वास्थ्य की रक्षा करें। यदि आप स्वास्थ्य चाहते हैं तो व्यायाम और पथ्य का सेवन करें। संसार के सब सुख स्वस्थ व्यक्ति ही भोग सकता है। कहा भी गया है- पहला सुख निरोगी काया।</string>

    <string name="desc_f">\n\n1. प्रतिदिन प्रातः सूर्योदय पूर्व (5 बजे) उठकर दो या तीन किमी घूमने जाएँ। सूर्य आराधना से दिन का आरंभ करें। इससे एक शक्ति जागृत होगी जो दिल-दिमाग को ताजगी देगी।\n\n2.  शरीर को हमेशा सीधा रखें यानी बैठें तो तनकर, चलें तो तनकर, खड़े रहें तो तनकर अर्थात शरीर हमेशा चुस्त रखें।\n\n3.  भोजन से ही स्वास्थ्य बनाने का प्रयास करें। इसका सबसे सही तरीका है, भोजन हमेशा खूब चबा-चबाकर आनंदपूर्वक करें ताकि पाचनक्रिया ठीक रहे, इससे कोई भी समस्या उत्पन्न ही नहीं होगी।\n\n4.  मोटापा आने का मुख्य कारण तैलीय व मीठे पदार्थ होते हैं। इससे चर्बी बढ़ती है, शरीर में आलस्य एवं सुस्ती आती है। इन पदार्थों का सेवन सीमित मात्रा में ही करें।\n\n5. गरिष्ठ-भारी भोजन या हजम न होने वाले भोजन का त्याग करें। यदि ऐसा करना भी पड़े तो एक समय उपवास कर उसका संतुलन बनाएँ।\n\n6.  वाहन के प्रति मोह कम कर उसका प्रयोग कम करने की आदत डालें। जहाँ तक हो कम दूरी के लिए पैदल जाएँ। इससे मांसपेशियों का व्यायाम होगा, जिससे आप निरोगी रहकर आकर्षक बने रहेंगे, साथ ही पर्यावरण की रक्षा में भी सहायक होंगे।\n\n7. भोजन में अधिक से अधिक मात्रा में फल-सब्जियों का प्रयोग करें। उनसे आवश्यक तैलीय तत्व प्राप्त करें, शरीर के लिए आवश्यक तेल की पूर्ति प्राकृतिक रूप के पदार्थों से ही प्राप्त करें।\n\n8. दिमाग में सुस्ती नहीं आने दें, कार्य को तत्परता से करने की चाहत रखें।\n\n9. घर के कार्यों को स्वयं करें- यह कार्य अनेक व्यायाम का फल देते हैं।\n\n10. व्यस्तता एक वरदान है, यह दीर्घायु होने की मुफ्त दवा है, स्वयं को व्यस्त रखें।\n\n11. कपड़े अपने व्यक्तित्व के अनुरूप पहनें। थोड़े चुस्त कपड़े पहनें, इससे फुर्ती बनी रहेगी। \n\n12. जीवन चलने का नाम है, गतिशीलता ही जीवन है, यह सदा ही याद रखें।\n\n13. अपने जीवन में लक्ष्य, उद्देश्य और कार्य के प्रति समर्पण का भाव रखें।  \n\n14. शरीर की सुंदरता उसकी सफाई में है। इसका विशेष ध्यान रखें।\n\n 15. सुबह एवं रात में मंजन अवश्य करें। साथ ही सोने से पूर्व स्नान कर कपड़े बदलकर पहनें। आप ताजगी महसूस करेंगे।\n\n16. शरीर का प्रत्येक अंग-प्रत्यंग रोम छिद्रों के माध्यम से श्वसन करता है। इसीलिए शयन के समय कपड़े महीन, स्वच्छ एवं कम से कम पहनें। सूती वस्त्र अतिउत्तम होते हैं।\n\n17. बालों को हमेशा सँवार कर रखें। अपने बालों में तेल का नियमित उपयोग करें। बाल छोटे, साफ रखें, अनावश्यक बालों को साफ करते रहें।\n\n18. नियमित रूप से अपने आराध्य देव के दर्शन हेतु समय अवश्य निकालें। आप चाहे किसी भी धर्म के अनुयायी हों, अपनी धर्म पद्धति के अनुसार ईश्वर की प्रार्थना अवश्य करें।\n\n19. क्रोध के कारण शरीर, मन तथा विचारों की सुंदरता समाप्त हो जाती है। क्रोध के क्षणों में संयम रखकर अपनी शारीरिक ऊर्जा की हानि से बचें।  \n\n20.  मन एवं वाणी की चंचलता से अनेक अवसरों पर अपमानित होना पड़ सकता है। अतः वाणी में संयम रखकर दूसरों से स्नेह प्राप्त करें, घृणा नहीं।</string>

    <string name="desc_g">\n\n1.फिट रहने के लिए सुबह क्‍या करें?\n\n
अक्‍सर लोग सुबह के समय अलार्म से उठते है, तो कुछ लोग सुबह के अलार्म से चिड़चिड़े हो जाते हैं। नतीजन, ऐसे लोगों का दिनभर मूड ठीक नहीं रह पाता जिससे वे खुद को बीमार महसूस करने लगते हैं। वैसे भी आजकल की भागदौड़ भरी जिंदगी में फिट रहना एक मुश्किल टास्‍क बन गया है।
\n\n2. फिट रहने के लिए सुबह क्‍या करें?
\n\nआपको अगर फिट रहना है और दिनभर तरोताजा रहना है तो अपनी सुबह की हेल्‍दी शुरूआत करें। आज हम आपको कुछ ऐसे टिप्‍स बताने जा रहे हैं जिन्‍हें सुबह के समय करने से ना सिर्फ आप फिट रह सकते हैं बल्कि अपनी सुबह को भी खुशनुमा बना सकते हैं।
\n\n3. जल्‍दी उठने की आदत बनाएं
\n\nबेशक आपको अलार्म के जरिए उठने की आदत हो लेकिन अब अपनी इस आदत को छोड़ें और बिना अलार्म जल्‍दी उठने की आदत डालें। अगर आप सचमुच फिट रहना चाहते हैं तो सूर्य उदय होने से पहले उठ जाएं। लेकिन जल्‍दी उठने के चक्‍कर में ऐसा ना हो कि आप नींद पूरी ना करें। तकरीबन आठ घंटे की पूरी नींद लें। इसके लिए जरूरी है कि आप रात को जल्‍दी सोएं जिससे आपकी नींद पूरी हो।
\n\n4. ऑयल गार्गल
\n\nफिट रहने के लिए जरूरी है कि आप कुछ हेल्‍दी आदतें अपनाएं। सुबह जल्‍दी उठने के बाद तेल से गरारे करें और मुंह की एक्‍सरसाइज करें। ऐसा करने से आपकी मुंह की समस्‍याएं खत्‍म होंगी और मुंह मुंह में कैमिकल जानें से बचेंगे।
\n\n5. स्‍ट्रेचिंग
\n\nऑयल पुलिंग के बाद थोड़ी कसरत करना भी जरूरी है। सुबह के समय कसरत और व्‍यायाम की आदत डालें। इसके लिए मेडिटेशन से शुरूआत करें। कुछ देर ध्‍यान लगाकर बैठें। इसके बाद हल्‍की-फुल्‍की कसरत करें।
\n\n6. स्‍ट्रेचिंग
\n\nध्‍यान करें बहुत ज्‍यादा कसरत करने से आप थक सकते हैं इससे आप दिनभर थकान महसूस करेंगे। ऐसे में थोड़ी-थोड़ी अलग-अलग कसरत से दिन की शुरूआत करें। आप दिनभर ऊर्जावान रहेंगे।
\n\n7. योगा
\n\nमेडिटेशन और कसरत के बाद कुछ देर योगा को भी दें। इससे मसल्‍स को ताकत मिलेगी और आपकी कार्यक्षमता बढ़ेगी। आप चाहे तो एक दिन योगा, एक दिन कसरत कर सकते हैं।
\n\n8. साइक्लिंग या टहलना
\n\nसुबह के वक्‍त नंगे पैर घास पर टहलना, तेज कदमों से चलना, जॉगिंग करना सभी कुछ बहुत फायदेमंद हैं। आप यदि जॉगिंग नहीं करना चाहते तो सुबह-सवेरे ताजी हवा में साइक्लिंग भी कर सकते हैं। इससे ब्‍लड सर्कुलेशन बढ़ेगा और आप पूरी तरह तंदरुस्‍त रहेंगे।
\n\n9. नींबू पानी
\n\nसुबह उठकर हल्‍का गुनगुना नींबू पानी या शहद और नींबू पानी पीने से आप इम्‍यून सिस्‍टम मजबूत कर सकते हैं। इससे आप विटामिन सी की कमी को दूर करेंगे और हाइड्रेशन लेवल बेहतर होगा। मूड बेहतर होने के साथ-साथ पेट संबंधी समस्‍याएं भी दूर होंगी।
\n\n10. ब्रेकफास्‍ट
\n\nदिनभर तरोतजा रहने के लिए नाश्‍ता जरूर करें। हैवी ब्रेकफास्‍ट करें लेकिन घर का बना हुआ। फिट रहने के लिए रोजाना सुबह नाश्‍ता जरूरी होता है। साथ ही इससे आप गैस्ट्रिक और पेट संबंधी समस्‍याओं से बच सकते हैं। दिमाग तेज रखने के लिए भी सुबह का नाश्‍ता जरूरी है।
\n\n11. पानी पीएं
\n\nफिट रहने के लिए पानी पीना जरूरी है। दिनभर में कम से कम 8 गिलास पानी पीएं। इससे बॉडी डिटॉक्‍सीफाई होगी और शरीर से मूत्र के जरिए विषाक्‍त कीटाणु बाहर निकल जाएंगे।
\n\n12. अन्य टिप्स
\n\nइन टिप्‍स के अलावा आप हर दो घंटे में हल्‍का-फुल्‍का कुछ ना कुछ खाते रहें। अपनी डायट से जंकफूड और ऑयली फूड को हटा दें। रात का भोजन जल्‍दी करें और समय पर लंच करें। रात को बहुत हैवी खाना ना खाएं। ऑफिस में अधिक से अधिक चलें और लिफट में जाने के बजाय सीढि़यों का इस्‍तेमाल करें।</string>


    <string name="gn">लक्षण | घरेलू उपाय</string>
    <string name="gn_a">बाल झड़ना</string>
    <string name="gn_b">छोटी माता (चिकेन पॉक्स)</string>
    <string name="gn_c">नाक से खून बहना</string>
    <string name="gn_d">क्या आपको भी है गैस ?</string>
    <string name="gn_e">खांसी-जुकाम</string>
    <string name="gn_f">कब्ज</string>
    <string name="gn_g">पिंपल/मुंहासे</string>
    <string name="gn_h">दांतों की समस्या</string>
    <string name="gn_i">उल्टी और सिर दर्द</string>
    <string name="gn_j">न्यूमोनिया</string>

    <string name="gn_la">\n\u2022<font color="#B30C45"> बाल झड़ना और टूटना सभी लोगों की जिंदगी में यह एक आम बात हो गई है कई बार दो मुंह वाले
बाल झरना एक आम समस्या है जिससे लगभग हर कोई परेशान है आम बालों से कई गुना अधिक दो
मुंह वाले बाल टूटते हैं बालों की टूटने की समस्या हर कोई नजरअंदाज करता है वहीं अगर लड़कियों
की बात की जाए अपने बालों को घना एवं लंबा रखने के लिए हर प्रकार के महंगे से महंगे शैंपू तेल
कंडीशनर का इस्तेमाल करती हैं लेकिन बालों में केमिकल का उपयोग करने से बाल और ज्यादा झड़ते
हैं ना कि उनसे कोई भी रोकथाम हो पाती है केमिकल की वजह से जड़े और कमजोर पड़ जाती हैं कई
बार बाल रूखे और नाजुक पड़ जाते हैं जिनके कारण त्वचा से टूट जाते हैं बाल झड़ने का मुख्य कारण
        इस्तेमाल की गई केमिकल की वस्तु किसी भी प्रकार का केमिकल बालों के लिए नुकसानदायक होता है</font>
\n\n\u2022<font color="#074B81"> समय के चलते इंसान के ऊपर जिम्मेदारी का प्रेशर भी बढ़ता जा रहा है इसके कारण इंसान तनाव और
अधिक बढ़ रहा है स्ट्रेच यानी तनाव बालों के टूटने की समस्या को दोगुना कर देता है समय से मनुष्य
का खानपान काफी बिगड़ चुका है जिसके कारण उन्हें पर्याप्त मात्रा में प्रोटीन और एंटीऑक्सीडेंट नहीं
मिल पाते इस खराब डाइट के चलते उनके बाल टूटने लगते हैं हमारी बॉडी में प्रोटीन की कमी की
            वजह से भी बाल टूटते हैं</font></string>

    <string name="gn_lb">\n\u2022 सबसे पहले बच्चों में बुखार आता है जो दो दिनों तक रहता है। फिर शरीर में दाने निकल आते हैं। इसमें छह दिन बाद दाने स्वयं ही समाप्त हो जाते हैं लेकिन पीडि़त बच्चा कमजोर हो जाता है और शरीर की प्रतिरोधी क्षमता कमजोर हो जाती है।
\n\n\u2022यह लाल उभरे दाने से शुरू होता है।
\n\n\u2022लाल दाने बाद में फफोलों में बदल जाते हैं।है।
\n\n\u2022मवाद आने लगता है, मवाद फूटकर खुरदुरा हो जाता है।
\n\n\u2022यह मुख्य रूप से चेहरे, खोपडी, रीढ और टांगों पर दिखाई देती है।
\n\n\u2022इसमें तेज खुजली होती है।
\n\n\u2022भूख ना लगना, उल्टी होना इसका प्रमुख लक्षण है।</string>

    <string name="gn_lc">\n\u2022नाक में चोट लगना
\n\u2022कठोर गतिविधियां
\n\u2022उच्च रक्तचाप
\n\u2022अधिक ऊंचाई पर जाना
\n\u2022नाक जोर से झाड़ना</string>

    <string name="gn_ld">\n1 गैस बनने का प्रमुख कारण पेट में अम्ल का निर्माण होता है। इसके अलावा अत्यधिक भोजन करना, मानसिक चिंता, ऐसा भोजन जो पचने में कठि‍न हो, शराब पीना, और भोजन को ठीक तरीके से चबाकर न खाने से भी पेट में गैस बनती है।
\n\n2  कई बार कुछ बीमारियों जैसे - वायरल फीवर, किसी प्रकार का इंफेकशन, पथरी, ट्यूमर, अल्सर आदि के कारण भी पेट में गैस बनना स्वभाविक है।>
\n\n3  कई बार कुछ बैक्टीरिया के कारण भी यह समस्या हो सकती है जिसमें खास तौर से उल्टी, दस्त, पेट में जलन और अपच की समस्याएं सामले आती हैं।>
\n\n4  इसके अलावा एसिडिटी, बदहजमी, फूड पॉइजनिंग,कब्ज और कुछ विशेष दवाओं के सेवन से भी गैस बनने की समस्या हो जाती है। तीखा या चटपटा भोजन भी इसका एक प्रमुख कारण है।\nभूख न लगना, बदबूदार सांसें, पेट में सूजन, उलटी, बदहजमी, दस्त आदि गैस के प्रमुख लक्षणों में शामिल है। पेट में गैस बनने पर पेट फूलना भी इसके लक्षणों में शामिल हैं।
</string>

    <string name="gn_le">\n\nमौसम में बदलाव के साथ ही कई प्रकार की बीमारियां व्‍यक्ति को अपना शिकार बनाती है। इनमें जुकाम और खांसी सबसे सामान्‍य हैं। साधारण सी बीमारी लगने वाली ये बीमारी आपको बहुत परेशान कर सकती है। खांसी बैक्टीरियल या वायरल इन्फेक्शन, एलर्जी, साइनस इन्फेक्शन या ठण्ड के कारण हो सकती है लेकिन हमारे देश में हर परेशानी के लिए लोग डॉक्टरों के पास नहीं जाते। हमारी ही किचन में कई ऐसे नुस्खे छिपे होते हैं जिनसे खांसी-जुकाम जैसी छोटी-मोटी बीमारियां फुर्र हो जाती हैं।
</string>

    <string name="gn_lf">\n\u2022कारण\n
\nपेट का कैंसर,
\nभोजन विकार,\n
प्रेगनेंसी,\n
तनाव \nएक आंत्र आंदोलन होने में परेशानी।
\nसूजन पेट या पेट दर्द।
\nमुश्किल या छोटे मल।</string>

    <string name="gn_lg">\n\u2022<font color="#C0D304">पिंपल/मुंहासों के प्रकार</font>
\n1 पेपुल्स (Papules) – ये गुलाबी रंग के ठोस दाने होते हैं, जिनकी वजह से कभी-कभी दर्द भी होता है।
\n2 फ2ुंसी या दाना (Pustules) – ये छोटे दाने होते हैं, जिनके मुंह में मवाद भरा होता है।
\n3 नोड्यूल्स (Nodules) – ये त्वचा पर थोड़ी गहराई में पनपते हैं। इनका आकार बड़ा होता है और इनकी वजह से दर्द भी होता है।
\n4 पुटी (Cysts) – ये त्वचा पर ज़्यादा गहराई में पनपते हैं और इनकी वजह से दर्द भी हो सकता है। फुंसी की तरह ही इनमें भी मवाद भरा होता है। कई बार ये ठीक होने के बाद त्वचा पर दाग छोड़ देते हैं।

        \n\n\u2022<font color="#C0D304">पिंपल/मुंहासे के लक्षण</font>
पिंपल निकलने का कोई खास लक्षण नहीं होता है। लेकिन, कभी-कभी जहां पिंपल निकलने वाला हो, वहां आपको दर्द महसूस हो सकता है। अगर लगातार कुछ दिनों से आपको पेट से जुड़ी परेशानियां हो रही हों या आप तनाव में हों, तो भी पिंपल हो सकते हैं। सच तो ये है कि पिंपल का होना या न होना, त्वचा और शरीर की बनावट पर निर्भर करता है। इसका कोई निर्धारित लक्षण नहीं होता है।
</string>

    <string name="gn_lh">\n\n\u2022कारण\n\n
मसूड़ों की समस्या के बहुत से कारण हो सकते हैं लेकिन सबसे आम कारण है मुंह की साफ-सफाई का ध्यान न रखना। नियमित रूप से दांत ब्रश न करना, आपके दांतों में प्लाक पैदा कर सकता है। जब प्लाक को हटाया नहीं जाता तो वो टार्टर बन जाता है, जिसे ब्रश साफ नहीं कर पाता। केवल एक प्रोफेशनल क्लीनिंग के द्वारा ही इसे साफ किया जा सकता है। जब हम इसे साफ नहीं करवाते तो इससे मसूड़ों की समस्या पैदा हो जाती हैं। इसके अलावा, धूम्रपान, डायबिटीज, आनुवांशिक कारण, कमजोर रोग प्रतिरोधी क्षमता भी मसूड़ों की समस्या बन सकते हैं।
        \n\u2022लक्षण\n\n
दांतों में दर्द, पानी पीने में तकलीफ, कैविटीज, दांतों में सड़न आदि भी दांतों में होने वाले संक्रमण का ही रूप हैं।
मुंह से बदबू आना, दांतों का भूरा या काला हो जाना |
</string>

    <string name="gn_li">\n\u2022कारण
\n\nमस्तिष्क सिरदर्द, सिर की चोट और मस्तिष्क ट्यूमर के कारण भी मतली हो सकती है। यह मोतियाबिंद का भी एक लक्षण हो सकता है। गति बीमारी भी मतली का कारण हो सकती है।
 शराब का नशा, शराब निकासी और यहां तक कि एक हैंगओवर भी मतली पैदा कर सकता है।
 खाद्य एलर्जी और खाद्य विषाक्तता भी मितली का कारण बन सकती है।
 जन्म नियंत्रण की गोलियाँ सहित कई दवाएं मतली का कारण बन सकती हैं।

\n\n\u2022लक्षण\n\n
कई लोगों के लिये मतली का वर्णन करना मुश्किल हो सकता है। मतली एक अप्रिय, हालांकि आम तौर पर दर्द रहित लक्षण है। यह गले, छाती या ऊपरी पेट के पीछे महसूस होता है। यह भावना भोजन के लिए अरुचि से भी जुड़ी हुई है। मतली से जुड़े अन्य लक्षणों में चक्कर आना, बेहोशी, शुष्क मुंह, दस्त, बुखार, पेट में दर्द और कम पेशाब शामिल है। छाती में दर्द, भ्रम, सुस्ती, तेज पल्स, साँस लेने में कठिनाई, अत्यधिक पसीने और बेहोशी कुछ गंभीर लक्षण जो मतली के साथ हो सकते हैं।
</string>

    <string name="gn_lj">\n\u2022<font color="#FF5722"> न्यूमोनिया -- न्यूमोनिया एक खतरनाक बीमारी है और अगर इससे तुरंत ना लड़ा जाए तो, यह फेफड़ों को भी नुकसान पहुंचा सकता है। अगर आपको या आपके परिवार में किसी को न्यूमोनिया है तो आप नीचे दिये गए कुछ आसान से घरेलू नुस्‍खों का प्रयोग कर सकते हैं। न्यूमोनिया फेफड़ों में असाधारण तौर पर सूजन आने के कारण होता है। इसमें फेफड़ों में पानी भी भर जाता है। आमतौर पर न्यूमोनिया कई कारणों से होता है जिनमें प्रमुख हैं बैक्टीरिया, वायरस, फंगी या अन्य कुछ परजीवी। इनके अलावा कुछ रसायनों और फेफड़ों पर लगी चोट के कारण भी न्यूमोनिया होता है।</font>

लक्षण
\n\u2022 निमोनिया के आम लक्षणों में खांसी, सीने का दर्द, बुखार और सांस लेने में मुश्किल आदि होते हैं।
\n\u2022 सांस तेज लेना, कफ की आवाज आना आदि भी निमोनिया का संकेत हो सकते हैं ।
\n\u2022 उल्टी होना, सीने या पेट के निचले हिस्से में दर्द होना।
\n\u2022 होंठों और नाखून का रंग नीला पड़ना।
\n\u2022 तेज बुखार, कंपकंपी, कफ, शरीर में दर्द, मांसपेशियों में दर्द भी निमोनिया के लक्षण हैं। हालांकि बुखार बहुत विशिष्ट लक्षण नहीं है क्योंकि यह सामान्य बीमारियों में भी होता है।
\n\u2022 पांच साल से कम उम्र के ज्यादातर बच्चों में निमोनिया होने पर उन्हें सांस लेने तथा दूध पीने में भी दिक्कत होती है और वे सुस्त भी हो जाता है।

</string>

    <string name="gn_upa">\n\<b><font color="#000000">बालों की तेल मालिश -</font></b>\n\nअपने बालों को खोने का नुकसान कम करने के लिए जो पहला
कदम आप उठा सकते हैं वह है तेल के साथ अपने सिर की मालिश करना। बालों और सिर
की उचित मालिश करने से बालों के रोम में रक्त का प्रवाह बढ़ता है और आपके बालों की
जड़ों की शक्ति में वृद्धि होती है। यह आपको आराम पहुंचाने और तनाव की भावनाओं को
कम करने में मदद भी करेगा। आप बालों के लिए नारियल या बादाम का तेल, जैतून का
तेल, अरंडी का तेल, आंवला तेल, या अन्य तेल का उपयोग कर सकते हैं। बेहतर और तेज़
परिणाम के लिए रोज़मैरी एसेंशियल ऑइल की कुछ बूंदें जोड़ें। अपनी उंगलियों के साथ
हल्का दबाव देकर बाल और खोपड़ी पर ऊपर बताये तेलों में से किसी एक से अपने बालों में
मालिश करें। यह सप्ताह में कम से कम एक बार करें।
        \n\n<b><font color="#000000">\u2022 आंवला -  </font></b>\n\nबालों के प्राकृतिक और तेज़ी से विकास के लिए, आप आंवले का भी उपयोग कर
सकते हैं। आंवला में विटामिन सी प्रचुर मात्रा में होता है, जिसकी शरीर में कमी बालों को
गिरने का एक कारण हो सकती है।
        \n\n<b><font color="#000000">\u2022 मेथी -</font> </b>\n\nमेथी बालों के झड़ने के उपचार में बहुत प्रभावी है। मेथी के बीज में हार्मोन अंटेसीडेंट
होते हैं जो बालों के विकास को बढ़ाने और बालों के रोम के पुनर्निर्माण में मदद करते हैं।

इसमें प्रोटीन और निकोटिनिक एसिड भी होता है जो बालों के विकास को प्रोत्साहित करता
है।
        \n\n<b><font color="#000000">\u2022 प्याज का रस -</font> </b>\n\nप्याज के रस में उच्च मात्रा में सल्फर कंटेंट होता है, जो बालों के रोम के लिए
रक्त परिसंचरण में सुधार करता है, बालों के रोम का पुनर्निर्माण करने और सूजन को कम
करने में मदद करता है जिसके कारण बालों का झड़ना कम हो जाता है। प्याज के रस में
जीवाणुरोधी गुण होते हैं जो बालों के झड़ने का कारण बन सकने वाले कीटाणुओं और
परजीवियों को मारने में मदद करता है, और खोपड़ी संक्रमण का उपचार करता है। 2002
में त्वचा विज्ञान के जर्नल में प्रकाशित एक अध्ययन में, जिन अध्ययन प्रतिभागियों की
खोपड़ी पर प्याज का रस लगाया गया उनमें लगभग 74 प्रतिशत ने बालों के महत्वपूर्ण
पुनर्विकास का अनुभव किया।
        \n\n<b><font color="#000000">\u2022 एलोवेरा -</font></b>\n\nएलोवेरा में एंज़ाइम होते हैं जो बालों के स्वस्थ विकास को सीधे बढ़ावा देने में
शामिल होते हैं। इसके अलावा, अपने एल्कलाइन गुण के कारण ये बालों के पीएच को एक
सही स्तर पर लाने में मदद कर सकते हैं और बाल विकास को बढ़ावा दे सकते हैं। एलोवेरा
के नियमित उपयोग से आप खोपड़ी की खुजली को दूर कर सकते है, खोपड़ी की लालिमा
और सूजन को कम कर सकते हैं, बालों की शक्ति और चमक बढ़ा सकते हैं और रूसी को भी
कम कर सकते हैं। एलो वेरा जेल और रस दोनों ही इस काम में प्रभावी हैं</string>

    <string name="gn_upb">\n\u2022जई का आटा (Oat Flour)- चिकन पॉक्स होने पर शरीर में बहुत तेज खुजली होती है। खुजली से बचने के लिए जई के आटे को पानी में मिलाकर स्नान करना चाहिए। 2 लीटर पानी में 2 कप जई का आटा मिलाकर लगभग 15 मिनट तक उबालें, पके आटे को एक कॉटन के बैग में अच्छी तरह से बांधकर बॉथ टब में डालकर नहाएं।
प भूरे सिरके को पानी में डालकर नहाने से शरीर में हो रही खुजली से निजात पायी जा सकती है। इससे दानों की सूजन कम होती है और दाने सूखने भी लगते हैं।
\n\n\u2022नींबू का रस (Lemon Juice)- नींबू का रस पीने से चिकन पॉक्स में राहत मिलती है। उपचार के लिए समय समय पर एक गिलास साफ पानी में नींबू निचोड़कर पीते रहें।
\n\n\u2022नीम की पत्तियां (Margosa Leaves)- नीम की पत्तियों को गर्म पानी में डालकर नहाने से खुजली समाप्त होती है। नीम प्राकृतिक रूप से एंटी बैक्टीरियल गुणों से भरपूर होता है। ऐसे में चिकन पॉक्स ठीक करने में बेहद फायदेमंद है।
\n\n\u2022बेकिंग सोडा (Baking Soda)- आधा चम्मच बेकिंग सोडा को एक गिलास गुनगुने पानी में मिलाएं और इस लेप को पूरे शरीर पर लगाकर सूखने दें। इससे चिकनपॉक्स जल्द ठीक हो जाता है।
\n\n\u2022सेब का सिरका (Apple Cider Vinegar)- आधा कप सेब के सिरके को हल्के गर्म पानी में मिलाकर नहाने से राहत मिलती है। इस पानी में तकरीबन 20 मिनट तक जरूर बैठें।
\n\n\u2022विटामिन ई तेल (Vitamin E Oil)- विटामिन-ई युक्त तेल को शरीर पर लगाने से चिकन पॉक्स के दौरान होने वाली खुजली से राहत मिलती है।
\n\n\u2022गाजर (Carrot)- उबले गाजर और धनिया खाने से चिकन पॉक्स से आई कमजोरी कम होती है। गाजर और धनिया का सूप बनाकर पीने से राहत मिलती है।
\n\n\u2022हर्बल चाय (Herbal Tea)- तुलसी, गेंदा और कैमोमाइल को मिलाकर चाय बनाइए फिर उसमें शहद या नींबू मिलाकर पीजिए। इस चाय को दिन में 3-4 बार पीने से राहत मिलती है।
\n\n\u2022हरी मटर (Green Pea)- हरी मटर को पानी में पकाकर इसके पानी को शरीर में लगाइए, इससे चिकन पॉक्स के लाल चकत्ते समाप्त होते हैं।
\n\n\u2022अदरक (Ginger)- बाथ टब में ठंडा पानी लें और उसमें अदरक डालकर तीस मिनट तक छोड़ दें। उसके बाद इस पानी में बैठ जाएं। इससे चिकनपॉक्स के दौरान होने वाली खुजली में आराम मिलता है।
</string>

    <string name="gn_upc">\n\u2022ठंडा पानी सिर पर धार बनाकर डालने से नाक से खून बहना बंद हो जाता है.
\n\n\u2022नकसीर आने पर नाक की बजाय मुंह से सांस लेना चाहिए.
\n\n\u2022प्याज को काटकर नाक के पास रखने और सूंघेने से नाक से खून आना बंद हो जाता है.
\n\n\u2022नाक से बहने पर सिर को आगे की ओर झुकाना चाहिए.
\n\n\u2022सुहागे को पानी में घोलकर नथुनों पर लगाने से नकसीर बंद हो जाती है.
\n\n\u2022बेल के पत्तों का रस पानी में मिलाकर पीने से फायदा होता है.
\n\n\u2022गर्मियों के मौसम में सेब के मुरब्बे में इलायची डालकर खाने में नकसीर बंद हो जाती है.
\n\n\u2022बेल के पत्तों को पानी में पकाकर उसमें मिश्री या बताशा मिलाकर पीने से नकसीर बंद हो जाती है.
\n\n\u2022ज्यादा तेज धूप में घूमने की वजह से नाक से खून बह रहा हो तो सिर पर ठंडा पानी डालने से नाक से खून बहना बंद हो जाता है.
\n\n\u2022नकसीर आने पर कपड़े में बर्फ लपेटकर रोगी की नाक पर रखने से भी नकसीर रूक जाती है.
\n\n\u2022एक बड़ा चम्मच मुलतानी मिट्टी रात को आधा लीटर पानी में भिगोकर रख दें. सुबह को उस पानी को निथारकर पीने से नाक से खून आने की परेशानी से फायदा मिलेगा.
\n\n\u2022लगभग 15-20 ग्राम गुलकंद को सुबह-शाम दूध के साथ खाने से नकसीर का पुराने से पुराना मर्ज भी ठीक हो जाता है.
</string>

    <string name="gn_upd">\n 1 नीबू के रस में 1 चम्मच बेकिंग सोडा मिलाकर सुबह के वक्त खाली पेट पीने से गैस की समस्या से निजात मिलती है। इसे गर्म पानी के साथ भी पि‍या जा सकता है।
       \n\n2  काली मिर्च का सेवन करने पर पेट में हाजमे की समस्या दूर हो जाती है, जिससे गैस नहीं होती। इस समस्या को दूर करने के लिए दूध में काली मिर्च मिलाकर ले सकते हैं।
       \n\n3  एक गिलास गर्म पानी में हींग मिलाकर पीने से गैस में लाभ होता है। यह प्रयोग दिन में ३ बार करने से गैस की गंभीर अवस्था में भी लाभ होता है। इसके अलावा सिर्फ गर्म पानी पीने से भी पाचन की समस्या दूर होगी।
       \n\n4  पेट में जलन होने पर धनिया पत्ती को कच्चा खाने से लाभ होता है। इसके अलावा छाछ में भुने हुए धनिये के पत्ते डालकर पीने से भी गैस की समस्या में लाभ होता है।
       \n\n5  छाछ में काला नमक और अजवाइन मिलाकर पीने से भी गैस की समस्या में काफी लाभ मिलता है। गैस से तुरंत निजात पाने के लिए यह काफी असरदार उपाय है।
       \n\n6  दालचीनी भी गैस की समस्या से निजात दिलाने में सहायक है। इसके लिए दालचीनी को पानी मे उबालकर, ठंडा कर लें और सुबह खाली पेट पिएं। इसमें शहद मिलाकर पिया जा सकता है।
       \n\n7 लहसुन भी गैस की समस्या से निजात दिलाता है। लहसुन को जीरा, खड़ा धनिया के साथ उबालकर इसका काढ़ा पीने से काफी फादा मिलता है। इसे दिन में 2 बार पीना बेहतर होगा।
       \n\n8  दिनभर में दो से तीन बार इलायची का सेवन पाचन क्रिया में सहायक होता है और गैस की समस्या नहीं होने देता। इसके अलावा रोज एक अदरक का टुकड़ा चबाने से भी लाभ होता है।
       \n\n9  पुदीने की पत्तियों को उबाल कर पीने से गैस से निजात मिलती है। इसके अलावा बाजार में उपलब्ध पुदीने को पानी में मिलाकर भी पिया जा सकता है।
       \n\n10  रोजाना नारियल पानी सेवन करना गैस का फायदेमंद उपचार है। इसके अलावा सेब का सिरका भी गर्म पानी में मिलाकर पीने से लाभ होता है। आलू के रस का खाली पेट सेवन भी बेहद फायदेमंद होता है।

\n\nइस सभी उपचार के अलावा सप्ताह में एक दिन उपवास रखने से भी पेट साफ रहता है और गैस की समस्या पैदा नहीं होती।
</string>

    <string name="gn_upe">\n 1. हल्‍दी --- जुकाम और खांसी से बचाव के लिए हल्‍दी बहुत ही अच्‍छा उपाय है। यह बंद नाक और गले की खराश की समस्‍या को भी दूर करता है। जुकाम और खांसी होने पर दो चम्‍मच हल्‍दी पावडर को एक गिलास दूध में मिलकार सेवन करने से फायदा होता है। दूध में मिलाने से पहले दूध को गर्म कर लें। इससे बदं नाक और गले की खराश दूर होगी। सीने में होने वाली जलन से भी यह बचाता है। हती नाक के इलाज के लिए हल्दी को जलाकर इसका धुआं लें, इससे नाक से पानी बहना तेज हो जाएगा व तत्काल आराम मिलेगा।
\n
\n2 गेहूं की भूसी -- जुकाम और खांसी के उपचार के लिए आप गेहूं की भूसी का भी प्रयोग कर सकते हैं। 10 ग्राम गेहूं की भूसी, पांच लौंग और कुछ नमक लेकर पानी में मिलाकर इसे उबाल लें और इसका काढ़ा बनाएं। इसका एक कप काढ़ा पीने से आपको तुरंत आराम मिलेगा। हालांकि जुकाम आमतौर पर हल्का-फुल्का ही होता है जिसके लक्षण एक हफ्ते या इससे कम समय के लिए रहते हैं। गेंहू की भूसी का प्रयोग करने से आपको तकलीफ से निजात मिलेगी।
\n
\n3 तुलसी -- समान्‍य कोल्‍ड और खांसी के उपचार के लिए बहत की कारगर घरेलू उपाय है तुलसी, यह ठंक के मौसम में लाभदायक है। तुलसी में काफी उपचारी गुण समाए होते हैं, जो जुकाम और फ्लू आदि से बचाव में कारगर हैं। तुलसी की पत्तियां चबाने से कोल्ड और फ्लू दूर रहता है। खांसी और जुकाम होने पर इसकी पत्तियां (प्रत्येक 5 ग्राम) पीसकर पानी में मिलाएं और काढ़ा तैयार कर लें। इसे पीने से आराम मिलता है।
\n
\n4 अदरक -- सर्दी और जुकाम में अदरक बहुत फायदेमंद होता है। अदरक को महाऔषधि कहा जाता है, इसमें विटामिन, प्रोटीन आदि मोजूद होते हैं। अगर किसी व्यक्ति को कफ वाली खांसी हो तो उसे रात को सोते समय दूध में अदरक उबालकर पिलाएं। अदरक की चाय पीने से जुकाम में फायदा होता है। इसके अलावा अदरक के रस को शहद के साथ मिलाकर पीने से आराम मिलता है।
\n
\n5 काली मिर्च पाउडर -- जुकाम और खांसी के इलाज के लिए यह बहुत अच्‍छा देसी ईलाज है। दो चुटकी, हल्दी पाउडर दो चुटकी, सौंठ पाउडर दो चुटकी, लौंग का पाउडर एक चुटकी और बड़ी इलायची आधी चुटकी, लेकर इन सबको एक गिलास दूध में डालकर उबाल लें। इस दूध में मिश्री मिलाकर पीने से जुकाम ठीक हो जाता है। शुगर वाले मिश्री की जगह स्टीविया तुलसी का पाउडर मिलाकर प्रयोग करें।
\n
\n6 इलायची -- इलायची न केवल बहुत अच्‍छा मसाला है बल्कि यह सर्दी और जुकाम से भी बचाव करता है। जुकाम होने पर इलायची को पीसकर रुमाल पर लगाकर सूंघने से सर्दी-जुकाम और खांसी ठीक हो जाती है। इसके अलावा चाय में इलायची डालकर पीने से आराम मिलता है।
\n
\n7 पानी और नमक से गरारे -- जितना हो सके गर्म पानी पिएं। आपके गले में जमा कफ खुलेगा और आप सुधार महसूस करेंगे। गर्म गर्म पानी में चुटकी भर नमक मिला कर गरारे करने से खांसी-जुकाम के दौरान काफी राहत मिलती है। इससे गले को राहत मिलती है और खांसी से भी आराम मिलता है। यह भी काफी पुराना नुस्खा है।
\n
\n8 आंवला -- आंवला में प्रचुर मात्रा में विटामिन-सी पाया जाता है जो खून के संचार को बेहतर करता है और इसमें एंटी-आॅक्सीडेंट्स भी होते हैं जो आपकी रोग-प्रतिरोधक क्षमता में इजाफा करता है।
\n
\n9 लहसुन -- लहसुन को घी में भून लें और गर्म-गर्म ही खा लें। यह स्वाद में खराब हो सकता है लेकिन स्वास्थ्य के लिए एकदम शानदार है।
</string>

    <string name="gn_upf">\n 1 सुबह उठने के बाद पानी में नींबू का रस और काला नमक मिलाकर पिएं। इससे पेट अच्छी तरह साफ होगा, और कब्ज की समस्या नहीं होगी।
\n
\n2 कब्ज के लिए शहद बहुत फायदेमंद है। रात को सोने से पहले एक चम्मच शहद को एक गिलास पानी के साथ मिलाकर पिएं। इसके नियमित सेवन से कब्ज की समस्या दूर हो जाती है।
\n
\n3 सुबह उठकर प्रतिदिन खाली पेट, 4 से 5 काजू, उतने ही मुनक्का के साथ मिलाकर खाने से भी, कब्ज की शिकायत समाप्त हो जाती है। इसके अलावा रात को सोने से पहले 6 से 7 मुनक्का खाने से भी कब्ज ठीक हो जाता है।
\n
\n4 प्रतिदिन रात में हरड़ के चूर्ण या त्रिफला को कुनकुने पानी के साथ पिएं। इससे कब्ज दूर हेगा, साथ ही पेट में गैस बनने की समस्या से भी निजात मिलेगी।
\n5 कब्ज के लिए आप सोते समय अरंडी के तेल को हल्के गर्म दूध में मिलाकर पी सकते हैं। इससे पेट साफ होता है, और कब्ज की समस्या नहीं होती।
\n
\n6 रइसबगोल की भूसी कब्ज के लिए रामबाण इलाज है। आप इसका प्रयोग दूध या पानी के साथ, रात को सोते वक्त कर सकते हैं। इससे कब्ज की समस्या बिल्कुल समाप्त हो जाएगी।
\n
\n7 फलों में अमरूद और पपीता, कब्ज के लि बेहद फायदेमंद होते हैं। इनका सेवन किसी भी समय किया जा सकता है। इन्हें खाने से पेट की समस्याएं तो समाप्त होती ही हैं, त्वचा भी खूबसूरत बनती है।
\n
\n8 किशमिश को कुछ देर तक पानी में गलाने के बाद, इसका सेवन करने से कब्ज की शिकायत दूर हो जाती है। इसके अलावा अंजीर को भी रातभर पानी में गलाने के बाद उसका सेवन करने से कब्ज की समस्या खत्म होती है।
\n
\n9 पालक भी कब्ज के मरीजों के लिए एक अच्छा विकल्प है। प्रतिदिन पालक के रस को दिनचर्या में शामिल कर, आप कब्ज से आजाादी पा सकते हैं, साथ ही इसकी सब्जी भी सेहत के लिए अच्छी होती है। लेकिन अगर आप पथरी  के मरीज हैं, तो इसका इस्तेमाल न करें।
\n
\n10 कब्ज से बचने के लिए नियमित रूप से व्यायाम और योगा करना बेहद फायदेमंद होता है। इसके अलावा हमेशा गरिष्ठ भोजन करने से बचना चाहिए।
\n
\nइसके अलावा कब्ज की परेशानी अत्यधिक होने पर आप डॉक्टर की सलाह अवश्य लें।
</string>

    <string name="gn_upg">\n <font color="#E91E63">1. बर्फ़ – Ice</font>
\nसामग्री
एक बर्फ़ का टुकड़ा
साफ़ कपड़ा
\nकैसे तैयार करें?
आप एक छोटे बर्फ़ के टुकड़े को एक साफ़ कपड़े में लपेट लें।
\nकैसे लगाएं?
अब अपने पिंपल के ऊपर धीरे-धीरे उस बर्फ़ के टुकड़े को रगड़ें। लेकिन ध्यान रखें कि आप ज़्यादा देर तक बर्फ़ को पिंपल पर न रखें।
\nसमय
आप ऐसा दो से तीन मिनट तक करें।
\n\n
        <font color="#E91E63">2. मुल्तानी मिट्टी – Fullers Earth</font>
\nसामग्री
दो चम्मच मुल्तानी मिट्टी
एक चम्मच गुलाब जल
चार से पांच बूंद नींबू का रस
\nकैसे तैयार करें?
मुल्तानी मिट्टी, गुलाब जल और नींबू के रस को मिलाकर एक पेस्ट बना लें। आप चाहे तो इसमें थोड़ा पानी भी मिला सकते हैं।
\nकैसे लगाएं?
हाथ से इस पेस्ट को पूरे चेहरे पर या सिर्फ़ पिंपल वाली जगह पर लगाएं।
\nसमय
इस पेस्ट को दस से पंद्रह मिनट तक लगाकर रखें फिर पानी से धो लें।
\n\n
        <font color="#E91E63">3. एलोवेरा – Aloe vera</font>
\nसामग्री
एलोवेरा
\nकैसे तैयार करें?
इसमें कुछ खास तैयारी की ज़रूरत नहीं पड़ती है। एलोवेरा को जब आप तोड़ेंगे, तो आपको उसके अंदर एक द्रव्य दिखेगा। आपको उसी द्रव्य या जेल का इस्तेमाल करना होता है।
\nकैसे लगाएं
एलोवेरा से निकले जेल को सीधे पिंपल वाली जगह पर लगाएं।
\nसमय
जेल को दस से पंद्रह मिनट तक पिंपल पर लगा रहने दें और फिर पानी से धो लें।
\n\n
        <font color="#E91E63">4. नींबू – Lemon</font>
\nसामग्री
एक नींबू
एक छोटा रुई का गोला
\nकैसे तैयार करें?
एक छोटी कटोरी में नींबू का रस निकाल लें और उस रस में रुई का छोटा-सा टुकड़ा डुबो लें।
\nकैसे लगाएं?
सोने से पहले रुई से नींबू के रस को पिंपल वाली जगह पर लगाएं।
\nसमय – Time
रात भर नींबू के रस को लगा रहने दें और अगले दिन सुबह उसे पानी से धो लें।
\n\n
        <font color="#E91E63">5. शहद – Honey</font>
\nसामग्री
शहद
\nकैसे तैयार करें?
एक कटोरी में थोड़ी मात्रा में शहद लें।
\nकैसे लगाएं?
अपनी उंगली से शहद को पिंपल पर लगाएं।
\nसमय
अब इसे 20 से 25 मिनट तक सूखने के लिए छोड़ दें। फिर पानी से पिंपल वाली जगह को धो लें।
\n\n
        <font color="#E91E63">6. हल्दी – Turmeric</font>
\nसामग्री
हल्दी पाउडर
पानी
\nकैसे तैयार करें?
हल्दी में पर्याप्त मात्रा में पानी मिलाकर इसका पेस्ट बना लें।
\nकैसे लगाएं?
पेस्ट को उंगली से पिंपल पर अच्छी तरह लगाएं।
\nसमय
पेस्ट को सूखने के लिए 10 से 15 मिनट का समय दें और फिर उसे पानी से धो लें।
\n\n
        <font color="#F44336">7. गुलाब जल – Rose water</font>
\nसामग्री
दो चम्मच ग़ुलाब जल
दो चम्मच चंदन पाउडर
\nकैसे तैयार करें?
चंदन पाउडर में ग़ुलाब जल को मिलाकर गाढ़ा पेस्ट तैयार करें।
\nकैसे लगाएं?
इस पेस्ट को उंगली से पिंपल वाली जगह पर लगाएं।
\nसमय
पेस्ट के अच्छी तरह सूखने तक इंतज़ार करें और फिर इसे पानी से धो लें।
\n\n
        <font color="#FF5722">8. नारियल तेल – Coconut oil\nसामग्री</font>
नारियल तेल
\nकैसे तैयार करें?
एक कटोरी में एक या दो चम्मच नारियल तेल डालकर उसे गुनगुना कर लें।
\nकैसे लगाएं?
अपनी उंगली से तेल को पिंपल पर लगाएं।
\nसमय
इसे हर कुछ घंटों में लगाते रहें।
\n\n
        <font color="#E91E63">9. नीम – Neem</font>
\nसामग्री
कुछ नीम के पत्ते
एक चम्मच मुल्तानी मिट्टी
गुलाब जल
\nकैसे तैयार करें?
नीम के पत्तों को धूप में अच्छी तरह से सुखाकर पाउडर बना लें।
अब एक चम्मच नीम पाउडर में बराबर मात्रा में मुल्तानी मिट्टी मिला लें।
ज़रूरत के अनुसार इस मिश्रण में गुलाब जल मिलाकर पेस्ट तैयार करें।
\nकैसे लगाएं?
तैयार हुए पेस्ट को उंगली से पिंपल पर लगाएं और इसे सूखने दें।
\nसमय
पेस्ट को 10 से 15 मिनट तक लगा रहने दें और सूखने के बाद उसे पानी से धो लें।
\n\n
        <font color="#E91E63">10. ग्लिसरीन – Glycerine</font>
\nसामग्री
ग्लिसरीन
\nकैसे तैयार करें?
बिना किसी तैयारी के ग्लिसरीन को त्वचा पर सीधे भी लगाया जा सकता है।
\nकैसे लगाएं?
रुई की सहायता से पिंपल वाली जगह पर थोड़ा-सा ग्लिसरीन लगाएं।
\nसमय
आप दिन में दो से तीन बार पिंपल पर ग्लिसरीन लगा सकते हैं। कुछ घंटों के लिए पिंपल पर ग्लिसरीन लगा रहने दें और फिर पानी से धो लें।
\n\n
        <font color="#E91E63">11. पपीता – Papaya</font>
\nसामग्री
पपीता
\nकैसे तैयार करें?
पपीता के कुछ टुकड़ों को अच्छी तरह से कुचलकर पेस्ट बना लें।
\nकैसे लगाएं?
अपने चेहरे को अच्छी तरह से धो लें और फिर इस पेस्ट को पिंपल पर लगाएं।
\nसमय
10 से 15 मिनट तक इस पेस्ट को लगा रहने दें और फिर पानी से धो लें।
\n\n
        <font color="#FF9800">12. भाप की प्रक्रिया – Steam</font>
\nसामग्री
पानी
तौलिया
\nकैसे तैयार करें?
एक बड़े बर्तन में पानी गर्म कर लें।
\nकैसे इस्तेमाल करें?
गर्म पानी के पास अपने चेहरे को ले जाएं और सर के ऊपर एक तौलिया डालकर उसे ढक लें। ध्यान रहे कि चेहरे को गर्म पानी के ज़्यादा पास न ले जाएं।
\nसमय
पांच से दस मिनट के लिए ऐसा करें। अगर आपकी त्वचा ऑयली है, तो आप एक या दो दिन छोड़कर या हफ़्ते में एक बार इस नुस्खे को आज़माकर देखें।
</string>

    <string name="gn_uph">\n
        <font color="#FF5722">1  दांत दर्द :-</font> दांत दर्द का मुख्य कारण है दांतों की सफाई न करने से दांत में कीड़ा लग जाता है। जो दांत को धीरे-धीरे खत्म करता है। और अंदर से खोखला कर देता है। इसके अलावा मसूड़ों में सूजन और दांतो के बीच कुछ फसने पर भी दांत दर्द होता है।
\nउपचार :- दांत दर्द का उपचार करने के लिए सबसे जरूरी है सुबह शाम दांतों की अच्छी तरह सफाई करे। काली मिर्च और नमक का मिश्रण दांत दर्द को रोकने के लिए असरदार है। इसके अलावा लौंग का तेल लगाने से भी दांत के दर्द में फायदा मिलता है। दांतों पर जमे हुए मेल को साफ करने के लिए लाक्षा चूर्ण में शहद मिलाकर दांतों के ऊपर इसकी मालिश करे। और दांतो को टूटने से बचाने के लिए गुनगुने पानी में दो चुटकी नमक डालकर कुल्ला करे। या एक कप गुनगुने पानी में 4-5 नींबू की बूंदें डालकर कुल्ला करे।
\n
        \n2<font color="#E91E63">  मसूड़ों मे सूजन :-</font> मसूड़ों में सूजन का मुख्य कारण है विटामिन सी की कमी। मसूड़ों मे सूजन आने से मसूड़े कमजोर होकर गलने और सडने लगते है। तथा इनमें से बदबू आती है। और मसूड़ों से रक्त आने लगता है।
\nउपचार :- मसूड़ों में सूजन की रोकथाम के लिए सबसे जरूरी है भोजन में विटामिन सी युक्त द्रव्यों का इस्तेमाल करे। इसके अलावा सूजन से छुटकारा पाने के लिए मसूड़ों पर लौंग घिसकर लगाए। बबूल की छाल भी मसूड़ों की सूजन दूर करने के लिए असरदार है। बबूल की छाल का माउथवॉश बनाकर भी कुल्ला कर सकते है। अदरक भी मसूड़ों की सूजन से राहत देता है।।नींबू का पानी पीने से भी मसूड़ों की सूजन में आराम मिलता है। सरसों का तेल लगाने पर भी मसूड़ों की सूजन कम होती है।
\n
        \n3<font color="#E91E63"> पायरिया :-</font> पायरिया का मुख्य कारण है समय पर दांत की सफाई न करना। समय पर दांतो की सफाई नहीं करने से भोजन के छोटे-छोटे कण दांतो के बीच में फंस जाते है। और मसूड़ों में सूजन आ जाती है। इससे मुंह में बहुत बुरी दुर्गंध आती है। पायरिया होने से मसूड़ों में जलन और छाले हो जाते है। दांत हिलने लगते है। तथा मुंह से बदबू आती है। पायरिया होने से दांत समय से पहले गिर जाते है। और समय पर इलाज नहीं कराने पर कैंसर होने की संभावना भी रहती है।
\nउपचार :- नमक को सरसो के तेल के साथ मिलाकर दांतो पर मालिश करने से पायरिया रोग ठीक होता है। इसके अलावा चुटकी भर हल्दी में नमक मिलाकर सरसों के तेल की कुछ बूंदें डालकर दातों पर मालिश करने से भी पायरिया रोग में फायदा होता है। कच्चे अमरूद पर नमक लगाकर खाने से भी पायरिया रोग में फायदा होता है। एक आंवले को रोज चबाकर खाना भी पायरिया रोग के लिए असरदार है।
\n
        \n\n\u2022<font color="#E9B005">दांतों की कैविटी से छुटकारा दिलाते हैं ये 5 घरेलू उपचार, दर्द भी होता है दूर </font>
\nदांतों में छेद होने को वैज्ञानिक भाषा में दन्त क्षय या कैविटी कहते है। मुंह में मौजूद एसिड के कारण दांतों के इनेमल खोखले होने लगते हैं जिसके कारण कैविटी का निर्माण होता है। मुंह में मौजूद बैक्‍टीरिया (लार, खाद्य कणों एवं अन्य पदार्थों के साथ) दांतों कि सतह पर जमा होने लगते हैं जिसे प्लॉक कहा जाता है। प्‍लॉक में मौजूद बैक्‍टीरिया आपके खाने में मौजूद शुगर एवं कार्बोहाइडेट को अम्ल में परिवर्तित कर देता है इसी अम्ल के कारण दांत खोखले होने लगते हैं, फलत: कैविटी का निर्माण होता है। लेकिन कुछ घरेलू उपायों को अपनाकर दांतों में मजबूती बनाने के साथ प्राकृतिक रूप से कैविटी से लड़ा जा सकता है।
\n
\n1 लौंग --- लौंग कैविटी के साथ-साथ किसी भी प्रकार की दांतों से जुडी समस्‍याओं के लिए रामबाण होता है। एंटी-इंफ्लेमेंटरी, एनाल्‍जेसिक और एंटी-बैक्‍ट‍ीरियल गुणों के कारण लौंग दर्द को कम करने और कैविटी को फैलने से रोकता है। समस्‍या होने पर 1/4 चम्‍मच तिल के तेल में 2 से 3 बूंदें लौंग के तेल की मिलाकर लें। इस मिश्रण को रात को सोने से पहले कॉटन बॉल में लेकर प्रभावित दांत में लगाये।
\n
\n2 नमक -- नमक में मौजूद एंटीसेप्टिक और एंटीबायोटिक गुणों के कारण यह कैविटी के इलाज के लिए इस्‍तेमाल किया जाता है। यह दर्द और सूजन को कम करने, किसी भी प्रकार के संक्रमण और मुंह में बैक्‍टीरिया की वृद्धि को रोकने में मदद करता है। इसके लिए एक चम्‍मच नमक को गर्म पानी में मिला लें। फिर इस पानी को मुंह में कुल्‍ला करें। समस्‍या के दूर होने तक इस उपाय को दिन में तीन बार करें। इसके अलावा, आधा चम्‍मच नमक, थोड़ा सा सरसों का तेल और नींबू का रस मिलाकर पेस्‍ट बना लें। इस पेस्‍ट से कुछ मिनटों तक मसूड़ों पर मसाज करें। बैक्‍टीरिया को मारने के लिए इस उपाय को कुछ दिन तक दिन में दो बार करें।
\n
\n3 ऑयल पुलिंग -- ऑयल पुलिंग बहुत ही पुराना नुस्‍खा है जो कैविटी को कम करने के साथ-साथ मसूढ़ों से खून बहना और सांस की बदबू को भी दूर करता है। साथ ही यह दंत समस्याओं के विभिन्न प्रकारों के लिए जिम्मेदार हानिकारक बैक्‍टीरिया को मुंह से साफ करने में मदद करता है। इसके लिए तिल के तेल की एक चम्‍मच को मुंह में रखें। फिर इससे 20 मिनट तक मुंह में रखकर थूक दें। लेकिन इसे निगलने से बचें। फिर अपने मुंह को गुनगुने पानी से धो लें। रोगाणुरोधी लाभ पाने के लिए नमक के पानी का प्रयोग करें। फिर हमेशा की तरह अपने दांतों को ब्रश करें। इस उपाय को रोजाना सुबह खाली पेट करें। यह उपाय सूरजमुखी या नारियल के तेल के साथ भी किया जा सकता है।
\n
\n4 मुलेठी -- अमेरिकन केमिकल सोसायटी के जर्नल ऑफ नेचुरल प्रोडक्ट में प्रकाशित एक अध्ययन के अनुसार, मुलेठी की जड़ दांतों को स्‍वस्‍थ रखने में मदद करती है। मुलेठी में मौजूद एंटी-बैक्‍टीरियल गुण बैक्‍टीरिया के कारण होने वाली कैविटी के विकास को रोकने में मदद करता है। इसके अलावा यह जडी-बूटी प्‍लॉक को कम करने में भी मदद करती है। नियमित रूप से दांतों में ब्रश करने के लिए मुलेठी की जड़ के पाउडर का प्रयोग करें। इसके अलावा आप टूशब्रश करने के लिए मुलेठी की स्‍टीक का इस्‍तेमाल कर सकते हैं।
\n
        \n\n\u2022<font color="#4CAF50">जब हिलने लगे दांत तो आजमायें ये</font>
\n
\n1 काली मिर्च और हल्‍दी का जादू --- इन दोनों मसालों के मिश्रण से मसूड़ों को मजबूत बनाया जाता है। समस्‍या होने पर काली मिर्च और हल्‍दी की जड़ को पीसकर, उसका गाढ़ा सा पेस्‍ट बनाना लें। इस पेस्‍ट को हिलते दांत वाली जगह पर 30 मिनट के लिए लगाकर छोड़ दें। या फिर दो से तीन मिनट अपने दांतों में इस पेस्‍ट से मसाज करें। इस उपाय से दांतों के हिलने के साथ-साथ दांतों का दर्द भी दूर हो जाएगा। समस्‍या दूर होने तक इस उपाय को नियमित रूप से करें।
\n
\n2 सरसों का तेल और नमक -- प्राचीन काल से ही दांतों को जड़ से मजबूत करने के लिए सरसों के तेल में नमक मिलाकर प्रयोग किया जाता है। नियमित रूप से सुबह उठकर नमक और सरसों का तेल मिलाकर इससे दांत साफ करें और दर्द वाली जगह पर इस पेस्‍ट को लगाकर हल्‍के हाथों से मसाज करें। इस उपाय से आपको जल्‍द ही आराम मिलने लगेगा।
\n
\n3 अजवायन की पत्तियों का तेल -- आजवाइन की पत्‍ती का तेल, हिलते दांत में काफी फायदेमंद होता है। इसे दांतों पर लगाकर हल्‍के हाथों से मसाज करें। इससे दांतों को गर्मी मिलती है और हिलते दांत में राहत हो जाती है। इसके अलावा सूजन और दर्दनाक मसूड़ों के लिए आप अजवायन की पत्तियों का सहारा ले सकते हैं। ये सूजन को कम करने में मदद कर आपको राहत प्रदान करता है।
</string>

    <string name="gn_upi">\n 1 उल्टी रोकने का रामबाण नुस्खा --- अगर किसी को सफर के दौरान उल्टियां, जी मचलना या सिर दर्द की समस्या होती है तो उसके लिए सफर करना एक जेल बन जाता है। वह व्यक्ति सोचता है कि जितनी जल्दी हो वह अपनी मंजिल तक पहुंचे। ऐसे लोग न तो सफर का मजा ले पाता है और न ही दोस्तों के साथ इन्ज्वॉय कर पाते हैं। अगर आप भी घूमने के बहुत शौकीन हैं लेकिन उल्टी की वजह से जाना अवॉइड करते हैं तो अब ऐसा नहीं करना पड़ेगा। आज हम आपको उल्टी रोकने का एक ऐसा नुस्खा बता रहे हैं जिसे जानने के बाद आप वाकई बहुत खुश होंगे।
\n
\n2 प्‍याज का रस -- सफर में होने वाली उल्टियों से बचने के लिए सफर पर जाने से आधे घंटे पहले 1 चम्‍मच प्‍याज के रस में 1 चम्‍मच अदरक के रस को मिलाकर लेना चाहिए। इससे आपको सफर के दौरान उल्टियां नहीं आयेगी। लेकिन अगर सफर लंबा है तो यह रस साथ में बनाकर भी रख सकते हैं।
\n
\n3 लौंग का जादू -- सफर के दौरान जैसे ही आपको लगे कि आपका जी मिचलाने लगा है तो आपको तुंरत ही अपने मुंह में लौंग रखकर चूसनी चाहिए। ऐसा करने से आपका जी मिचलाना बंद हो जायेगा।
\n
\n4 एंटीमेटिक गुण वाली अदरक -- अदरक में एंटीमेटिक गुण होते हैं। एंटीमेटिक एक ऐसा पदार्थ है जो उल्‍टी और चक्कर आने से बचाता है। सफर के दौरान जी मिचलाने पर अदरक की गोलियां या फिर अदरक की चाय का सेवन करें। इससे आपको उल्टी नहीं होगी। अगर हो सके तो अदरक अपने साथ ही रखे। अगर घबराहट हो तो इसे थोड़ा-थोड़ा खाते रहे।
\n
\n5 बेहद मददगार पुदीना -- पुदीना आपके पेट की मांसपेशियों को आराम देता है और इस तरह चक्कर आने और यात्रा के दौरान तबीयत के खराब लगने की स्थिति को भी समाप्त करता है। पुदीने के तेल भी उल्टियों को रोकने में बेहद मददगार है। इसके लिए रुमाल पर पुदीने के तेल की कुछ बूंदे छिड़के और सफर के दौरान उसे सूंघते रहे। सूखे पुदीने के पत्तों को गर्म पानी में मिलाकर खुद के लिए पुदीने की चाय बनाएं। इस मिश्रण को अच्छे से मिलाएं और इसमें 1 चम्मच शहद मिलाएं। कहीं निकलने से पहले इस मिश्रण को पियें। इसके अलावा इससे आपको काफी आराम मिलेगा।
\n
\n6 छोटे से नींबू के कमाल -- नींबू एक असरदार औषधि है, इसमें मौजूद सिट्रिक एसिड उल्‍टी और जी मिचलाने की समस्‍या को रोकते हैं। एक छोटे कप में गर्म पानी लें और उसमें 1 नींबू का रस तथा थोड़ा सा नमक मिलाएं। इसे अच्छे से मिलाकर पियें। या आप नींबू के रस को गर्म पानी में मिलाकर तथा शहद डालकर भी पी सकते हैं। यात्रा के दौरान होने वाली परेशानियों को दूर करने का यह एक कारगर इलाज है।</string>

    <string name="gn_upj">\n <font color="#E91E63">1  लहसुन-- </font> लहसुन कुदरती रूप से बैक्‍टीरिया से लड़ने की क्षमता रखता है। यह वायरस और फंगस से भी शरीर की रक्षा करता है। लहसुन में शरीर का तापमान कम करने और छाती व फेफड़ों में जमा बलगम को बाहर निकालने की क्षमता होती है।
कैसे करे उपयोग
एक कप दूध में चार कप पानी डालें और इसमें आधा चम्‍मच पिसा हुआ लहसुन डाल दें। इसे तब तक उबालें जब तक मिश्रण का एक चौथाई न रह जाए। इस मिश्रण को दिन में तीन बार पियें।
पिसे हुए लहसुन की कलियों में समान मात्रा में ताजा नींबू का रस और शहद मिला लें। दिन में तीन-चार बार, दो से तीन चम्‍मच इस मिश्रण का सेवन करें।
छाती पर लहसुन का रस या पेस्‍ट मलने से भी आराम होता है।
अदरक की चाय पीने से भी लाभ होता है।
\n\n
        <font color="#FF5722">2 मेथी के बीज-- </font> मेथी के बीज म्‍यूको‍लिटिक गुण होते हैं, जो छाती में जमने वाली बलगम को पतला करने में मदद करते हैं। इसलिए मेथी का सेवन करने से बंद छाती खुल जाती है। मेथी के सेवन से पसीना आता है, जिससे बुखार कम होता है और शरीर से टॉक्सिन बाहर निकलते हैं।
कैसे करें उपयोग
दो कप पानी में एक चम्‍मच मेथी के दाने डालकर उनकी चाय बना लें। इस चाय को छानकर दिन में चार बार पियें। स्‍वाद में इजाफा करने के लिए इसमें नींबू का रस मिलाया जा सकता है। जैसे जैसे आपको अपनी सेहत में सुधार दिखने लगे आप इसकी मात्रा कम कर सकते हैं।
एक कप पानी में मेथी के दाने, एक चम्‍मच अदरक का पेस्‍ट, एक लहसुन की कली पिसी हुई, और थोड़ी सी काली मिर्च डालकर पांच मिनट तक उबालें। इसे छान लें और फिर इसमें आधा चम्‍मच नींबू का रस डाल दें। आप चाहें तो इसमें शहद भी मिला सकते हैं। दिन में तीन चार बार इसका सेवन कीजिये। आराम होगा।
\n\n
        <font color="#F44336">3 सब्जियों का जूस पियें --</font> गाजर का ताजा जूस, पालक का रस, चकुंदर का जूस, खीरे का जूस और अन्‍य सब्जियों के जूस हमारी सेहत के लिए बहुत फायदेमंद होते हैं। और न्यूमोनिया के दौरान तो इनके लाभ और बढ़ जाते हैं। इनसे इम्‍यूनिटी बढ़ती है, कफ कम होता है और शरीर से विषैले पदार्थ कम हो जाते हैं। इनमें फास्‍फोरस की मात्रा अधिक होती है और साथ ही ये पचने में भी आसान होते हैं।
कैसे करें उपयोग
पालक और गाजर के जूस को 2:3 में मिलाकर आधा लीटर जूस बना लें। रोज इसका सेवन करें।
आप चाहें तो रोजाना एक कप चकुंदर के जूस का भी सेवन कर सकते हैं।
\n\n
        <font color="#FF9800">4 हल्‍दी -- </font> हल्‍दी भी सांस की तकलीफ के लिए मददगार होती है। यह कफ को कम करती है। इसके साथ ही इसमें एंटीवायरल और एंटी बैक्‍टीरियल गुण होते हैं जो संक्रमण से लड़ने में मदद करते हैं।
कैसे करें उपयोग
गुनगुने सरसों के तेल में हल्‍दी का पाउडर मिलायें और इससे अपनी छाती पर मसाज करें।
दिन में दो तीन बार गर्म दूध में हल्‍दी पाउडर डालकर उसका सेवन करें।
आधा चम्‍मच हल्‍दी और चौथाई चम्‍मच काली मिर्च पाउडर को एक गिलास गुनगुने पानी में मिला लें। दिन में एक बार इसका सेवन करें ।
\n\n
        <font color="#FFC107">5 तुलसी और काली मिर्च -- </font> ये दोनों ही तत्‍व हमारे फेफड़ों के लिए फायदेमंद होते हैं। और ये कुदरती रूप से निमोनिया को दूर करने में मददगार है।
कैसे करें उपयोग
तुलसी के पत्‍तों का रस लेकर उसमें ताजी पिसी काली मिर्च मिलाइये और हर छह घंटे बाद इसका सेवन कीजिये।
इसके साथ ही खांसी की कोई भी दवा लेने से पहले डॉक्‍टर से सलाह जरूर लें। खांसी कई मायनों में आपके लिए फायदेमेंद हो सकती है क्‍योंकि यह शरीर से कफ को बाहर निकालती है।
</string>

    <string name="fn">लक्षण | घरेलू उपाय | निवारण</string>
    <string name="tb">Tuberculosis | यक्ष्मा</string>
    <string name="bs">Breathing Discomfort | श्वास की तकलीफ</string>
    <string name="si">Skin Illness | त्वचा की बीमारी</string>

    <string name="tb_symptoms"><b><font color="#673AB7">टीबी रोग के लक्षण</font></b>
\n\n1. भूख न लगना
\n\n2. वजन कम हो जाना
\n\n3. बुखार
\n\n4. लगातार खांसी आना और इसके साथ बलगम व खून निकलना
\n\n5. गर्दन की ग्रंथियों में सूजन या फोड़ा होना
\n\n6. सीने में दर्द
\n\n7. सांस तेज होना
\n\n8. थकान, कमजोरी</string>
    <string name="bs_symptoms">\u2022<font color="#9C27B0">अस्‍थमा के लक्षण</font>\n
\nबलगम वाली खांसी या सूखी खांसी।
\nसीने में जकड़न जैसा महसूस होना।
\nसांस लेने में कठिनाई।
\nसांस लेते समय घरघराहट की आवाज आना।
\nरात में या सुबह के समय स्थिति और गंभीर हो जाना।
\nठंडी हवा में सांस लेने से हालत गंभीर होना।
\nव्यायाम के दौरान स्‍वास्‍थ्‍य और ज्‍यादा खराब होना।
\nजोर-जोर से सांस लेना, जिस कारण से थकान महसूस होना।
\nगंभीर स्थिति में कई बार उल्टी लगने की भी संभावना बढ़ जाती है।
        \n\n\u2022<font color="#E91E63">हार्ट अटैक के लक्षण -</font>
\nलक्षण जो हार्ट अटैक की विफलता का संकेत कर सकते हैं उनमें शामिल हो सकते हैं:\n
\nसांसों की कमी
\nथकान और कमजोरी
\nअनियमित दिल की धड़कन
\nअचानक वजन बढ़ना
\nभूख में कमी
\nपेट में सूजन
\nध्यान केंद्रित करने में कठिनाई
\nछाती में दर्द
\nपैर और टखने की सूजन
</string>
    <string name="si_symptoms">\u2022<font color="#3F51B5">सनबर्न के लक्षण</font>\n
\nप्रभावित हिस्सा छूने पर गर्म लगता है।
\nप्रभवित हिस्सा गहरा लाल, काला या गहरा भूरा नजर आता है।
\nधूप से आने के बाद तुरंत त्वचा के फर्क को देखा जा सकता है।
\nप्रभावित हिस्से पर जलन और दर्द महसूस हो सकता है।
\nत्वचा पर परमानेंट फर्क आया है इसका पता 24 घंटे के अंदर देखा जा सकता है।
\nत्वचा रूखी तथा बेजान नजर आती है।
\nछोटे छोटे छाले या पानी वाले दाने भी हो सकते हैं।
\nप्रभावित जगह पर सूजन भी आ सकती है।
\nबुखार के साथ उल्टी भी लग सकती है।
        \n\n\u2022<font color="#2196F3">स्किन एलर्जी के लक्षण</font>
\n
\nत्वचा पर लाल धब्बे पड़ना
\nखुजली होना
\nफुंसी-दाने हो जाना
\nरैशेज या क्रैक पड़ना
\nजलन होना
\nत्वचा में खिंचाव पैदा होना
\nछाले या पित्त होना
</string>


    <string name="tb_cure">
\n<b>लहसुन -</b>
इसमें काफी मात्रा में सल्फयूरिक एसिड पाया जाता है जो टीबी के कीटाणुओं को खत्म करने में मदद करता है। इसके लिए आधा चम्मच लहसुन, 1 कप दूध और 4 कप पानी को एक साथ उबालें। जब यह मिश्रण 1 चौथाई रह जाए तो इसे दिन में 3 बार पीने से टीबी रोग में फायदा होता है। इसके अलावा गर्म दूध में लहसुन मिलाकर भी पीया जा सकता है। इसके लिए दूध में लहसुन की कलियां उबालें और फिर इसका सेवन करें।
\n\n<b>केला -</b>
इसके लिए 1 पके हुए केले को मसलकर नारियल पानी में मिलाएं और इसके बाद इसमें शहद और दही मिलाएं। इसे दिन में दो बार खाने से रोगी को फायदा होता है। इसके अलावा कच्चे केले का जूस बनाकर भी रोजाना पी सकते हैं।
\n\n<b>आंवला -</b>
कच्चे आंवले को पीसकर इसका जूस बना लें और इसमें 1 चम्मच शहद मिलाकर रोजाना सुबह पीने से फायदा होता है।
\n\n<b>संतरा -</b>
इसके लिए ताजा संतरे के जूस में नमक और शहद मिलाकर रोजाना सुबह-शाम पीएं। इसके अलावा संतरा खाने से भी टी बी के रोगी को फायदा होता है।
\n
\n<b>काली मिर्च -</b>
फेफड़ों में जमा कफ और खांसी को दूर करने में काली मिर्च काफी फायदेमंद होती है। इसके लिए थोड़े से मक्खन में 8-10 काली मिर्च फ्राई करें और इसमें 1 चुटकी हींग मिलाकर पीस लें। इस मिश्रण को तीन बराबर भागों में बांटकर दिन में 7-8 बार लें।
        \n\n<b>अखरोट -</b>
इसको पीस कर पाउडर बना लें और इसमें कुछ पीसी हुए लहसुन की कलियां मिलाएं। अब इसमें घर में बना हुआ ताजा मक्खन मिलाकर खाएं।</string>
    <string name="bs_cure">\u2022अस्‍थमा के घरेलू नुस्‍खे\n
\nलहसुन दमा के इलाज में काफी कारगर साबित होता है। 30 मिली दूध में लहसुन की पांच कलियां उबालें और इस मिश्रण का हर रोज सेवन करने से दमे में शुरुआती अवस्था में काफी फायदा मिलता है।
\nअदरक की गरम चाय में लहसुन की दो पिसी कलियां मिलाकर पीने से भी अस्थमा नियंत्रित रहता है। सुबह और शाम इस चाय का सेवन करने से मरीज को फायदा होता है।
\nदमा रोगी पानी में अजवाइन मिलाकर इसे उबालें और पानी से उठती भाप लें, यह घरेलू उपाय काफी फायदेमंद होता है। 4-5 लौंग लें और 125 मिली पानी में 5 मिनट तक उबालें। इस मिश्रण को छानकर इसमें एक चम्मच शुद्ध शहद मिलाएँ और गरम-गरम पी लें। हर रोज दो से तीन बार यह काढ़ा बनाकर पीने से मरीज को निश्चित रूप से लाभ होता है।
\nमिमी पानी में मुट्ठीभर सहजन की पत्तियां मिलाकर करीब 5 मिनट तक उबालें। मिश्रण को ठंडा होने दें, उसमें चुटकीभर नमक, कालीमिर्च और नीबू रस भी मिलाया जा सकता है। इस सूप का नियमित रूप से इस्तेमाल दमा उपचार में कारगर माना गया है।
\nअदरक का एक चम्मच ताजा रस, एक कप मेथी के काढ़े और स्वादानुसार शहद इस मिश्रण में मिलाएं। दमे के मरीजों के लिए यह मिश्रण लाजवाब साबित होता है। मेथी का काढ़ा तैयार करने के लिए एक चम्मच मैथीदाना और एक कप पानी उबालें। हर रोज सुबह-शाम इस मिश्रण का सेवन करने से निश्चित लाभ मिलता है।
\n\n\u2022हार्ट अटैक के घरेलू नुस्‍खे\n
        \nलौकी का जूस - लौकी की सब्जी या जूस का रोजाना सेवन आपको हार्ट अटैक के खतरे से बचाता है। इसके अलावा इसे कच्चा खाना भी दिल की बीमारियों के लिए फायदेमंद होता है।
\nपीपल के पत्तें - पीपल के 10-12 पत्तों को साफ करके पानी में उबाल लें। कम से कम 15 दिनों तक इसे पीने से हार्ट ब्लॉकेज की समस्या खत्म हो जाती है और हार्ट अटैक का खरता कम होता है।
\nअंकुरित गेहूं - गेहूं को 10 मिनट तक पानी में उबालकर अंकुरित करने के लिए किसी कपडे में बांध कर 1 इंच लंबा होने दें। रोजाना इसका सेवन हार्ट अटैक का खतरा कम करता है।
\nगाजर - कच्ची गाजर या इसके जूस का सेवन दिल के लिए बहुत फायदेमंद है। रोजाना गाजर का रस पीने और डाइट में हरी सब्जियां शामिल करने से आप इससे बच सकते है।
\nअर्जुन की छाल - अर्जुल की छाल को सूखा कर इसका चूर्ण बना लें। रोज इस पाउडर की  इसकी चाय बनाकर पीने से आप हार्ट अटैक के खतरे से दूर रहते है।
\nअदरक का रस - 1 कप अदरक का रस, नींबू के रस, लहसुन और एप्पल साइडर सिरका को गर्म करें। ठंडा होने पर इसमें शहद मिक्स कर लें। रोज खाली पेट इसके 3 चम्मच पीने से हार्ट ब्लॉकेज की समस्या खत्म हो जाती है।
</string>
    <string name="si_cure"> \u2022सनबर्न के उपचार \n\nपूरी बाहों के कपड़े पहनें।
\nखीरे, टमाटर और आलू का रस लगाएं।
\nसनबर्न वाले हिस्से पर ठंडी पट्टियां रखें।
\nहर चार घंटे पर सनस्क्रीन लगाएं।
\nधूप में जाने से आधा घंटा पहले सनस्क्रीन का प्रयोग करें।
\nकोशिश करें कि सुबह 10 से शाम 4 के बीच धूप में न जाएं।
\nधूप से झुलसी त्वचा पर एलोवेरा भी बेहद फायदा पहुंचाता है।
\nकॉटन का कपड़ा ठंडे दूध में भिगाकर प्रभावित स्थान पर लगाएं।
\nप्रभावित हिस्से पर ठंडी दही लगाने से भी बहुत आराम मिलता है।
\nधूप में निकलने से पहले खुद को अच्छी तरह से ढककर निकलें, मसलन आंखों पर चश्मा, सिर पर स्कार्फ या कैप पहनें।

\n\n\u2022स्किन एलर्जी के उपचार\n\nएलोवेरा -
एलोवेरा जेल और कच्चे आम के पल्प को मिक्स करके त्वचा पर लगाएं। इस लेप को लगाने से स्किन एलर्जी की जलन, खुजली और सूजन से राहत मिलती है।

\nअधिक पानी पीना -
स्किन एलर्जी होने पर अपने शरीर को अधिक से अधिक हाइड्रेट रखें। इसके लिए एक दिन में कम से कम 10 ग्लास पानी जरूर पीएं। अधिक पानी का सेवन आपको सनबर्न और फ्लू से बचाएगा।

\nकपूर और नारियल तेल -
कपूर को पीसकर उसमें नारियल का तेल मिक्स करें। इसके बाद इसे खुजली वाली जगहें पर लगाएं। दिन में कम से कम 2 बार इस मिक्चर को लगाने से आपकी एलर्जी की समस्या दूर हो जाएगी।

\nफिटकरी -
एलर्जी वाली जगहें को फिटकरी के पानी से धोएं। उसके बाद इसपर कपूर और सरसों का तेल मिक्स करके लगाएं। आप चाहें तो इसकी जगहें फिटकरी और नारियल का तेल मिक्स करके भी लगा सकते हैं।

\nनीम -
एंटी बैक्टीरियल और एंटी इंफ्लेमेटरी गुणों से भरपूर नीम एलर्जी की समस्या को दूर करने का रामबाण इलाज है। इसके लिए नीम के पत्तों को रात के समय पानी में भिगो दें और सुबह इसका पेस्ट बनाकर लगाएं। इससे आपकी स्किन एलर्जी मिनटों में गायब हो जाएगी।

</string>

    <string name="tb_prevention"><b>बचाव</b>
\n\nशरीर में टीबी फैलने से पहले ही जल्द से जल्द इसका इलाज कराकर टीबी जैसी खतरनाक बीमारी से बचा जा सकता है।
\n\nटीबी के इंफेक्शन से बचने के लिए वैक्सीन भी मौजूद है। यह कुछ हद तक टीबी होने के जोखिम को कम करती है।
\n\nटीबी के लक्षण दिखने पर तुरंद स्किन टेस्ट कराना चाहिए ताकि यह पुष्टि हो सके कि टीबी एक्टिव है या इनएक्टिव।
\n\nडॉक्टर के बताए अनुसार ही इस बीमारी की दवाएं लें, इससे आप कई तरह के साइड इफेक्ट से बच जाएंगे।
</string>
    <string name="bs_prevention">\u2022अस्‍थमा के बचाव\n\nअस्‍थमा में इलाज के साथ बचाव की अवश्‍यकता ज्‍यादा होती है। अस्‍थमा के मरीजों को बारिश और सर्दी से ज्‍यादा धूल भरी आंधी से बचना चाहिए। बारिश में नमी के बढ़ने से संक्रमण की संभावना ज्‍यादा होती है। इसलिए खुद को इन चीजों से बचा कर रखें।
\nज्‍यादा गर्म और ज्‍यादा नम वातावरण से बचना चाहिए, क्‍योकि इस तरह के वातावरण में मोल्‍ड स्‍पोर्स के फैलने की संभावना बढ़ जाती है। धूल मिट्टी और प्रदूषण से बचें।
\nघर से बाहर निकलने पर मास्‍क साथ रखें। यह प्रदूषण से बचने में मदद करेगा।
\nसर्दी के मौसम में धुंध में जानें से बचें। धूम्रपान करने वाले व्‍यक्तियों से दूर रहें। घर को डस्‍ट फ्री बनाएं।
\nयोग के माध्‍यम से अस्‍थमा पर कंट्रोल किया जा सकता है। सूर्य नमस्‍कार, प्राणायाम, भुजंगासन जैसे योग अस्‍थमा में फायदेमंद होते हैं।
\nअगर आप अस्‍थमा के मरीज हैं तो दवाईयां साथ रखें, खासकर इन्‍हेलर या अन्‍य वह चीजें जो आपको डॉक्‍टर द्वारा बताई गई हैं।
\nअस्‍थमा में खुद को सेफ रखने के साथ-साथ दूसरे व्‍यक्तियों का भी बचाव करें।
\nएलर्जी वह जगह और चीजों से दूर रहें। हो सकते तो हमेशा गर्म या गुनगुने पानी का सेवन करें।
\nअस्‍थमा के मरीजों का खानपान भी बेहतर होना चाहिए। अस्‍थमा के रोगियों को प्रोटीन, कार्बोहाइड्रेट, वसा वाली चीजों का सेवन कम से कम करना चाहिए। कोल्‍ड ड्रिंक, ठंडा पानी और ठंडी प्रकृति वाले आहारों का सेवन नहीं करना चाहिए। अंडे, मछली और मांस जैसी चीजें अस्‍थमा में हानिकारक होती है।
\nअस्‍थमा के मरीजो को आहार में हरी पत्‍तेदार सब्जियों का सेवन करना चाहिए। पालक और गाजर का रस अस्‍थमा में काफी फायदेमंद होता है। विटामिन ए, सी और ई युक्‍त खाद्य पदार्थ अस्‍थमा मरीजों के लिए लाभकारी होते हैं। एंटीऑक्‍सीडेंट युक्‍त फूड के सेवन से रक्‍त में आक्‍सीजन की मात्रा बढ़ती है। आहार में लहसुन, अदरक, हल्‍दी और काली मिर्च को जरूर शामिल करें, य‍ह अस्‍थमा से लड़ने में मदद करते हैं।
 \n\n\u2022हार्ट अटैक के बचाव\nपर्याप्त नींद -
हार्वर्ड के 70,000 महिलाओं पर किए गए एक अध्ययन के अनुसार, नींद हमारे दिल को सेहमतमंद रखने में काफी मदद करती है। इस अध्‍ययन में पाया गया कि जो लोग रात को एक घंटा अधिक सोते हैं, उन्‍हें दिल की बीमारी अन्‍य लोगों की तुलना में कम होती है। वहीं सात घंटे से कम सोने वाले लोगों को दिल की बीमारी होने की आशंका अधिक होती है।

\nकोलेस्ट्रॉल कम करें -
रक्त में अतिरिक्त कोलेस्ट्रॉल धमनियों की भीतरी दीवारों पर जम जाता है। इससे धमनियां सिकुड़ जाती हैं और परिणामस्‍वरूप दिल तक कम मात्रा में खून पहुंचता है। इसलिए आपको चाहिए कि अपने कोलेस्ट्रॉल के स्तर को नियंत्रित रखें और इसकी नियमित जांच भी करवाते रहें। उच्च रक्त कोलेस्ट्रॉल, कोरोनरी हृदय रोग विकसित होने की संभावना को बढ़ा देता है।
नियमित रूप से व्यायाम करें
नियमित रूप से व्यायाम स्वस्थ वजन बनाए रखने में मदद करता है। इससे मधुमेह होने की आशंका भी कम हो जाती है। मधुमेह रोगियों के बीच हार्ट अटैक का खतरा ज्‍यादा होता है। गैर इंसुलिन निर्भर मधुमेह के रोगियों में सभी मौतों में से लगभग आधी दिल की बीमारी के कारण होती हैं।
\nफैट से बचें -
भोजन में तेल का प्रयोग कम कर ताजी हरी सब्जियों और फल की मात्रा बढ़ाएं। ये रेशेदार और एंटी ऑक्सीडेंट्स के स्रोत हैं जो खून की वाहिकाओं में खराब कोलेस्ट्रोल के असर को कम करती हैं। इनके प्रतिदिन प्रयोग से दिल की बीमारी से बचा जा सकता है। साथ ही जंक फूड का सेवन कम से कम करें। भोजन समय पर करें।
\nधूम्रपान न करें -
सिगरेट पीना महिलाओं में दिल की बीमारी का सबसे प्रमुख कारण है। मध्‍यम वर्ग की महिलाओं में तंबाकू के कारण लगभग 50 प्रतिशत हार्ट अटैक के मामलें देखने को मिलते हैं। वैज्ञानिकों द्वारा यह बात सिद्ध की जा चुकी है कि धूम्रपान करने वाले व्यक्तियों में दिल का दौरा या आकस्मिक हृदय रोग से मृत्यु होने का खतरा आम व्यक्तियों की तुलना में दोगुनी होता है। धूम्रपान छोड़ देने के 10 वर्षो के अंदर इन बीमारियों का खतरा कम हो जाता है।
\nवजन को नियंत्रित करें -
यदि आपका वजन अधिक है तो आपके हृदय पर अतिरिक्त दबाव पड़ता है। उसे तेजी से धड़कना पड़ता है। अधिक वजन का कारण असंतुलित भोजन और व्यायाम की कमी है, जिससे कई अन्य रोग भी जन्म लेते हैं। इससे बचाव का सबसे अच्छा तरीका है, रेशे वाले अनाजों तथा उच्च किस्म के सलादों का सेवन। साथ ही नियमित रूप से आधे घंटे टहलना। यह आपके अच्छे कोलेस्ट्रोल यानी एचडीएल कोलेस्ट्रोल को बढ़ाने में आपकी मदद कर सकता है।
\nतनाव में कमी -
मनोवैज्ञानिक तनाव को हार्ट अटैक की मुख्य वजह मानते हैं। तनाव के प्रभाव को कम करने के और दैनिक आधार पर सामना करने वाले तनाव का प्रबंधन के लिए स्वस्थ तरीके खोजें। इसके अलावा, पौष्टिक आहार योजना और नियमित रूप से व्यायाम आपके स्‍वास्‍थ्‍य पर पड़ने वाले तनाव को कम करने में मदद कर सकता है।
\nशराब का सेवन कम -
अमेरिकन हार्ट एसोसिएशन के अनुसार, शराब का अत्यधिक सेवन हाई बीपी ओर दिल की बीमारियों का नेतृत्व कर सकता हैं। हालांकि, कुछ अध्ययनों से पता चला है कि कम मात्रा में शराब के सेवन से कोलेस्ट्रॉल सही रहता है और इसलिए यह दिल के लिए फायदेमंद है।
</string>
    <string name="si_prevention">सनबर्न के बचाव\n\nत्वचा को झाईयों और झुर्रियों से बचाने के लिए जरूरी है कि आप कहीं भी बाहर धूप में निकलते हैं तो अपनी त्वचा पर सनस्क्रीन लोशन या अच्छा मॉश्चराइजर लगाकर जाएं। इतना ही नहीं आपको हर समय अपने पास मॉश्चराइजर रखना चाहिए ताकि बहुत अधिक समय तक बाहर रहने पर आप चेहरे और हाथों को धोकर दोबारा से मॉश्चराइजर से स्कीन को स्वच्छ बना सकें।
\nजब भी घर से बाहर निकलें तो जरूरी हैं कि आप अपने आपको कवर करके जाएं जिससे आप झुर्रियों की समस्याओं से बच सकें। आपको चाहिए कि आप आंखों पर गॉगल्स लगाकर और सिर और चेहरा ढककर जाएं। इतना ही नहीं गर्मियों के दौरान आपको हल्के लेकिन फुल स्लीव्स की ड्रेसेज पहननी चाहिए।

\n\n\u2022स्किन एलर्जी के बचाव\n\nसबसे पहले तो जो सामान्य चीज़े आप कर सकते है वो है घर में पालतू पशुओ और जानवरों के करीब जाने से बचे अगर आपको उनके बालों से एलर्जी ( Allergy)  है और उसके बाद घर को साफ़ सुथरा रखने के साथ साथ उपयुक्त कीटनाशकों का भी प्रयोग करें ताकि कचरे वाले मछर पैदा नहीं हो |
\nघर में वूलन का कारपेट इस्तेमाल नहीं करें और teddybear या अन्य soft toys को साफ़ रखें  |
\nएकदम गरम से ठन्डे और ठन्डे से गरम वातावरण में ना जाएं l
\nवूलन के blankit के बजाय बाजार में मौजूद ‘एक्रिलिक’ रजाई और सिंथेटिक तकियों का इस्तेमाल करे |
\nबाइक चलाते समय मुंह और नाक पर रुमाल बांधे,आँखों पर धूप का अच्छी क़्वालिटी का चश्मा  लगायें
\nपालतू पशुओं को अपने लिविंग रूम से दूर ही रखें |
\nजानवरों और पालतू पशुओं के बारे में ध्यान रखे कि उन्हें नियमित रूप से नहलाएं और उनके बाल अधिक बड़े नहीं होने दें क्योंकि उनके बालों में धुल मिटटी फंस जाने के कारण अगर आप उनके सम्पर्क में आते है तो आपको परेशानी का सामना करना पड़ सकता है |
\nघर में proper ventilation की व्यवस्था रखें |
\nअपनी कबर्ड में सूखे और साफ़ कपडे ही रखें क्योंकि मैले या नम कपड़ों से फफूंद की समस्या हो सकती है इसलिए इसका ध्यान रखें |
\nज़िन पौधों के पराग कणों से एलर्जी है उनसे दूर रहे l
\nजब आप एलर्जी ( Allergy) के लिए टेस्ट करवा लेते है तो एक बार एलर्जी ( Allergy) के कारक चिन्हित हो जाने की दशा में खानपान का विशेष ध्यान रखें अगर आप बाजार से कोई चीज़ खरीद कर खाते है पीते है तो उस पर उसमे मौजूद तत्व अंकित होते है इसलिए एक बार उनका ध्यान रखकर ही कोई चीज़ खाएं |
</string>

    <string name="app">Appendicitis | पथरी</string>
    <string name="pcos">PCOS| पीसीओ</string>
    <string name="pms">PMS | पीएमएस</string>

    <string name="app_symptoms"><b><font color="#E98E08">लक्षण</font></b>
\n\n पेट फूलना,\n\n थकान,\n\n चिड़चिड़ापन,\n\n उदास मनोदशा,\n\n अनिद्रा,\n\n सिरदर्द,\n\n क्रोध,\n\n बदल कामेच्छा,\n\n स्तन सूजन और कोमलता,
        \n\n स्तन गांठ की उपस्थिति है कि अवधि शुरू होने के बाद चले जाते हैं। भोजन की गड़बड़ी,\n\n नींद की समस्या,\n\n भ्रम और भूलने की बीमारी जैसे लक्षण भी हो सकते हैं।
    </string>

    <string name="pcos_symptoms">\u2022अस्‍थमा के लक्षण\n
\nबलगम वाली खांसी या सूखी खांसी।
\nसीने में जकड़न जैसा महसूस होना।
\nसांस लेने में कठिनाई।
\nसांस लेते समय घरघराहट की आवाज आना।
\nरात में या सुबह के समय स्थिति और गंभीर हो जाना।
\nठंडी हवा में सांस लेने से हालत गंभीर होना।
\nव्यायाम के दौरान स्‍वास्‍थ्‍य और ज्‍यादा खराब होना।
\nजोर-जोर से सांस लेना, जिस कारण से थकान महसूस होना।
\nगंभीर स्थिति में कई बार उल्टी लगने की भी संभावना बढ़ जाती है।
\n\n\u2022हार्ट अटैक के लक्षण -
\nलक्षण जो हार्ट अटैक की विफलता का संकेत कर सकते हैं उनमें शामिल हो सकते हैं:\n
\nसांसों की कमी
\nथकान और कमजोरी
\nअनियमित दिल की धड़कन
\nअचानक वजन बढ़ना
\nभूख में कमी
\nपेट में सूजन
\nध्यान केंद्रित करने में कठिनाई
\nछाती में दर्द
\nपैर और टखने की सूजन
</string>
    <string name="pms_symptoms">\u2022सनबर्न के लक्षण\n
\nप्रभावित हिस्सा छूने पर गर्म लगता है।
\nप्रभवित हिस्सा गहरा लाल, काला या गहरा भूरा नजर आता है।
\nधूप से आने के बाद तुरंत त्वचा के फर्क को देखा जा सकता है।
\nप्रभावित हिस्से पर जलन और दर्द महसूस हो सकता है।
\nत्वचा पर परमानेंट फर्क आया है इसका पता 24 घंटे के अंदर देखा जा सकता है।
\nत्वचा रूखी तथा बेजान नजर आती है।
\nछोटे छोटे छाले या पानी वाले दाने भी हो सकते हैं।
\nप्रभावित जगह पर सूजन भी आ सकती है।
\nबुखार के साथ उल्टी भी लग सकती है।
\n\n\u2022स्किन एलर्जी के लक्षण
\n
\nत्वचा पर लाल धब्बे पड़ना
\nखुजली होना
\nफुंसी-दाने हो जाना
\nरैशेज या क्रैक पड़ना
\nजलन होना
\nत्वचा में खिंचाव पैदा होना
\nछाले या पित्त होना
</string>


    <string name="app_cure">
\n<b>लहसुन -</b>
इसमें काफी मात्रा में सल्फयूरिक एसिड पाया जाता है जो टीबी के कीटाणुओं को खत्म करने में मदद करता है। इसके लिए आधा चम्मच लहसुन, 1 कप दूध और 4 कप पानी को एक साथ उबालें। जब यह मिश्रण 1 चौथाई रह जाए तो इसे दिन में 3 बार पीने से टीबी रोग में फायदा होता है। इसके अलावा गर्म दूध में लहसुन मिलाकर भी पीया जा सकता है। इसके लिए दूध में लहसुन की कलियां उबालें और फिर इसका सेवन करें।
\n\n<b>केला -</b>
इसके लिए 1 पके हुए केले को मसलकर नारियल पानी में मिलाएं और इसके बाद इसमें शहद और दही मिलाएं। इसे दिन में दो बार खाने से रोगी को फायदा होता है। इसके अलावा कच्चे केले का जूस बनाकर भी रोजाना पी सकते हैं।
\n\n<b>आंवला -</b>
कच्चे आंवले को पीसकर इसका जूस बना लें और इसमें 1 चम्मच शहद मिलाकर रोजाना सुबह पीने से फायदा होता है।
\n\n<b>संतरा -</b>
इसके लिए ताजा संतरे के जूस में नमक और शहद मिलाकर रोजाना सुबह-शाम पीएं। इसके अलावा संतरा खाने से भी टी बी के रोगी को फायदा होता है।
\n
\n<b>काली मिर्च -</b>
फेफड़ों में जमा कफ और खांसी को दूर करने में काली मिर्च काफी फायदेमंद होती है। इसके लिए थोड़े से मक्खन में 8-10 काली मिर्च फ्राई करें और इसमें 1 चुटकी हींग मिलाकर पीस लें। इस मिश्रण को तीन बराबर भागों में बांटकर दिन में 7-8 बार लें।
        \n\n<b>अखरोट -</b>
इसको पीस कर पाउडर बना लें और इसमें कुछ पीसी हुए लहसुन की कलियां मिलाएं। अब इसमें घर में बना हुआ ताजा मक्खन मिलाकर खाएं।</string>
    <string name="pcos_cure">\u2022अस्‍थमा के घरेलू नुस्‍खे\n
\nलहसुन दमा के इलाज में काफी कारगर साबित होता है। 30 मिली दूध में लहसुन की पांच कलियां उबालें और इस मिश्रण का हर रोज सेवन करने से दमे में शुरुआती अवस्था में काफी फायदा मिलता है।
\nअदरक की गरम चाय में लहसुन की दो पिसी कलियां मिलाकर पीने से भी अस्थमा नियंत्रित रहता है। सुबह और शाम इस चाय का सेवन करने से मरीज को फायदा होता है।
\nदमा रोगी पानी में अजवाइन मिलाकर इसे उबालें और पानी से उठती भाप लें, यह घरेलू उपाय काफी फायदेमंद होता है। 4-5 लौंग लें और 125 मिली पानी में 5 मिनट तक उबालें। इस मिश्रण को छानकर इसमें एक चम्मच शुद्ध शहद मिलाएँ और गरम-गरम पी लें। हर रोज दो से तीन बार यह काढ़ा बनाकर पीने से मरीज को निश्चित रूप से लाभ होता है।
\nमिमी पानी में मुट्ठीभर सहजन की पत्तियां मिलाकर करीब 5 मिनट तक उबालें। मिश्रण को ठंडा होने दें, उसमें चुटकीभर नमक, कालीमिर्च और नीबू रस भी मिलाया जा सकता है। इस सूप का नियमित रूप से इस्तेमाल दमा उपचार में कारगर माना गया है।
\nअदरक का एक चम्मच ताजा रस, एक कप मेथी के काढ़े और स्वादानुसार शहद इस मिश्रण में मिलाएं। दमे के मरीजों के लिए यह मिश्रण लाजवाब साबित होता है। मेथी का काढ़ा तैयार करने के लिए एक चम्मच मैथीदाना और एक कप पानी उबालें। हर रोज सुबह-शाम इस मिश्रण का सेवन करने से निश्चित लाभ मिलता है।
\n\n\u2022हार्ट अटैक के घरेलू नुस्‍खे\n
        \nलौकी का जूस - लौकी की सब्जी या जूस का रोजाना सेवन आपको हार्ट अटैक के खतरे से बचाता है। इसके अलावा इसे कच्चा खाना भी दिल की बीमारियों के लिए फायदेमंद होता है।
\nपीपल के पत्तें - पीपल के 10-12 पत्तों को साफ करके पानी में उबाल लें। कम से कम 15 दिनों तक इसे पीने से हार्ट ब्लॉकेज की समस्या खत्म हो जाती है और हार्ट अटैक का खरता कम होता है।
\nअंकुरित गेहूं - गेहूं को 10 मिनट तक पानी में उबालकर अंकुरित करने के लिए किसी कपडे में बांध कर 1 इंच लंबा होने दें। रोजाना इसका सेवन हार्ट अटैक का खतरा कम करता है।
\nगाजर - कच्ची गाजर या इसके जूस का सेवन दिल के लिए बहुत फायदेमंद है। रोजाना गाजर का रस पीने और डाइट में हरी सब्जियां शामिल करने से आप इससे बच सकते है।
\nअर्जुन की छाल - अर्जुल की छाल को सूखा कर इसका चूर्ण बना लें। रोज इस पाउडर की  इसकी चाय बनाकर पीने से आप हार्ट अटैक के खतरे से दूर रहते है।
\nअदरक का रस - 1 कप अदरक का रस, नींबू के रस, लहसुन और एप्पल साइडर सिरका को गर्म करें। ठंडा होने पर इसमें शहद मिक्स कर लें। रोज खाली पेट इसके 3 चम्मच पीने से हार्ट ब्लॉकेज की समस्या खत्म हो जाती है।
</string>
    <string name="pms_cure"> \u2022सनबर्न के उपचार \n\nपूरी बाहों के कपड़े पहनें।
\nखीरे, टमाटर और आलू का रस लगाएं।
\nसनबर्न वाले हिस्से पर ठंडी पट्टियां रखें।
\nहर चार घंटे पर सनस्क्रीन लगाएं।
\nधूप में जाने से आधा घंटा पहले सनस्क्रीन का प्रयोग करें।
\nकोशिश करें कि सुबह 10 से शाम 4 के बीच धूप में न जाएं।
\nधूप से झुलसी त्वचा पर एलोवेरा भी बेहद फायदा पहुंचाता है।
\nकॉटन का कपड़ा ठंडे दूध में भिगाकर प्रभावित स्थान पर लगाएं।
\nप्रभावित हिस्से पर ठंडी दही लगाने से भी बहुत आराम मिलता है।
\nधूप में निकलने से पहले खुद को अच्छी तरह से ढककर निकलें, मसलन आंखों पर चश्मा, सिर पर स्कार्फ या कैप पहनें।

\n\n\u2022स्किन एलर्जी के उपचार\n\nएलोवेरा -
एलोवेरा जेल और कच्चे आम के पल्प को मिक्स करके त्वचा पर लगाएं। इस लेप को लगाने से स्किन एलर्जी की जलन, खुजली और सूजन से राहत मिलती है।

\nअधिक पानी पीना -
स्किन एलर्जी होने पर अपने शरीर को अधिक से अधिक हाइड्रेट रखें। इसके लिए एक दिन में कम से कम 10 ग्लास पानी जरूर पीएं। अधिक पानी का सेवन आपको सनबर्न और फ्लू से बचाएगा।

\nकपूर और नारियल तेल -
कपूर को पीसकर उसमें नारियल का तेल मिक्स करें। इसके बाद इसे खुजली वाली जगहें पर लगाएं। दिन में कम से कम 2 बार इस मिक्चर को लगाने से आपकी एलर्जी की समस्या दूर हो जाएगी।

\nफिटकरी -
एलर्जी वाली जगहें को फिटकरी के पानी से धोएं। उसके बाद इसपर कपूर और सरसों का तेल मिक्स करके लगाएं। आप चाहें तो इसकी जगहें फिटकरी और नारियल का तेल मिक्स करके भी लगा सकते हैं।

\nनीम -
एंटी बैक्टीरियल और एंटी इंफ्लेमेटरी गुणों से भरपूर नीम एलर्जी की समस्या को दूर करने का रामबाण इलाज है। इसके लिए नीम के पत्तों को रात के समय पानी में भिगो दें और सुबह इसका पेस्ट बनाकर लगाएं। इससे आपकी स्किन एलर्जी मिनटों में गायब हो जाएगी।

</string>

    <string name="nb_s">Strong Match</string>
    <string name="nb_m">Moderate Match</string>
    <string name="nb_fair">Fair Match</string>

    <string name="about_us">Today, Ayurveda is dominated by all over the world, advises the practitioners, doctors, scientists, Ayurveda and yoga of the entire world and follow their miraculous effects.
Home remedies can be used in various everyday diseases such as fever, colds, headache, physical impairment, obesity, abdominal pain, back pain, joints and knee pain etc and it is instant relief. Think of your health, now you sit at home.
Through this app, we are trying to reach the domestic Ayurvedic prescriptions to the general public so that all people can take Ayurveda in their life and benefit from it.
\n\n\u2022Prevention is better than cure. Get personal and useful health tips. Simple tips to improve your daily health or lifestyle.
\n\n\u2022Here you can check of any disease after adding the symptoms you suffered from the disease and provide details of the corresponding disease to you.
\n\n\u2022What if you already know that this disease is spreading rapidly in your area. Is not it good? Of course it is good so that you can save yourself from suffering or take action accordingly.
This feature of the application provides the name of the disease that most people suffer and to prevent that illness, an expert will be sent to resolve that common disease.
</string>
    <string name="channel_name">hello</string>
    <string name="channel_description">data</string>
    <string name="malaria"><b>Malaria</b> is an infection caused by single-celled parasites that enter the blood through the bite of an Anopheles mosquito. These parasites, called plasmodia, belong to at least five species. Most human infections are caused by either Plasmodium falciparum or Plasmodium vivax</string>

</resources>
